\chapter{Diagonalisation}\label{chap:diagonalisation}

Les matrices sont un objet couramment utilisées pour trouver des valeurs satisfaisant un ensemble de contraintes, appelé \emph{système}. Elles sont aussi couramment utilisées en mathématiques, en physique, en infographie, etc., pour modéliser des diverses transformations du plan telles que des translations, des rotations, des dilatations d'un objet.

Ce chapitre présente ces applications au sein d'un concept central, celui de \emph{diagonalisation}. Intuitivement, l'idée de base est de transformer une matrice en un équivalent plus simple, diagonal.

\begin{detail}
Dans ce cadre, les applications des matrices liées dans la résolution de systèmes sont présentées en section~\ref{sec:mat-sys}.

Finalement, le concepts d'indépendance linéaire est présenté en section~\ref{sec:indep-lin}, et son application dans le cadre des applications linéaires, des changements de base et du calcul des vecteurs propres et valeurs propres en section~\ref{sec:app-lin-val-pr}.
\end{detail}

\section{Résolution de systèmes}\label{sec:mat-sys}

Les systèmes d'équations linéaires ont de nombreuses applications pratiques, comme en ingénierie, en optimisation combinatoire, en économie, etc. Ces nombreuses applications motivent les études extensives qui ont été réalisées pour leur résolution.

Formellement, une \emph{équation linéaire} \indext{Équation linéaire}est une équation d'une ou plusieurs variables qui ne sont pas multiples les unes des autres. Ainsi, un terme $x^2$ ou $xy$ n'est pas linéaire, et ce genre de cas n'est pas considéré dans cette section. Un \emph{système d'équation linéaires} est une collection d'au moins deux équations linéaires au même ensemble de variables. 

\begin{example}
Dans une petite fête de village, le tarif d'inscription pour un enfant est de $1,\!5$€, et de $4$€ pour un adulte. Sur une journée, $2\,200$ personnes sont entrées et $5\,050$€ ont été récoltés. Combien d'adultes et d'enfants sont venus ?

Posons $a$ comme le nombre d'adultes venus à la fête, et $e$ le nombre d'enfants. On sait que comme $2\,200$ personnes sont venues, on a 
\begin{equation}
a + e = 2\,200.\label{eq:party1}
\end{equation} 
De plus, chaque adulte rapporte $4$€ et chaque enfant $1,\!5$€, comme $5\,050$€ ont été récoltés, on a
\begin{equation}
4a + \frac{3}{2} e = 5\,050.\label{eq:party2}
\end{equation}

En mettant les informations modélisées dans les équations~\eqref{eq:party1} et~\eqref{eq:party2}, on obtient le système 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
a + e = 2\,200\\
4a + \frac{3}{2} e = 5\,050
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Une manière simple de résoudre des systèmes d'équations avec peu de variables est la \emph{substitution} : successivement écrire une variable comme un fonction des autres, et remplacer sa valeur les autres équations du système.

Dans le cas présent, on peut écrire l'équation~\eqref{eq:party1} comme $e = 2\,200 - a$. Ainsi, en substituant la valeur de $e$ dans l'équation~\ref{eq:party2}, on a
\begin{align*}
     & 4a + \frac{3}{2} (2\,200 - a) = 5\,050 \\
\ssi~& 4a + \frac{3 \cdot 2\,200}{2} - \frac{3}{2} a = 5\,050\\
\ssi~& \frac{5}{2}a + 3\,300 = 5\,050 \\
\ssi~& \frac{5}{2}a = 1\,750 \\
\ssi~& a = 1\,750 \cdot \frac{2}{5}\\
\ssi~& a = 700
\end{align*}
Ainsi, en substituant $a$ par sa valeur dans l'équation~\eqref{eq:party1}, on a 
\begin{align*}
     & 700 + e = 2\,200\\
\ssi~& e = 1500
\end{align*}
Et donc $700$ adultes et $1\,500$ enfants sont venus à la fête de village.
\end{example}

Cette technique de substitution correspond en réalité à l'élimination de Gauss Jordan utilisée dans le cas du calcul de déterminant. En pratique, il est possible de modéliser un système d'équations comme un produit matriciel. Considérons en effet le système
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
a_{11} x + a_{12} y = b_1\\
a_{21} x + a_{22} y = b_2
\end{array}
\right.
\end{equation*}
On peut écrire les coefficients des variables $x$ et $y$ de ce système sous la forme de la matrice $\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12}\\
a_{21} & a_{22}
\end{pmatrix}$,
et ainsi écrire la partie gauche de ce système comme le produit
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12}\\
a_{21} & a_{22}
\end{pmatrix} \cdot 
\begin{pmatrix}
x\\y
\end{pmatrix}
\end{equation*}
En effet, calculer ce produit résulte en la matrice $\begin{pmatrix}
a_{11} x + a_{12} y\\
a_{21} x + a_{22} y
\end{pmatrix}$,
et l'égaler à la matrice des termes indépendants $\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2
\end{pmatrix}$ correspond exactement au système original.

Dans le cas du système formé des équations~\eqref{eq:party1} et~\eqref{eq:party2}, on obtient
\begin{equation*}
\underbrace{
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
4 & \frac{3}{2} \\
\end{pmatrix}
}_{A} \cdot 
\underbrace{
\begin{pmatrix}
a\\
e
\end{pmatrix}
}_{X} = 
\underbrace{
\begin{pmatrix}
2\,200\\
5\,500
\end{pmatrix}}_{B}
\end{equation*}

Pour procéder par élimination de Gauss-Jordan, augmentons la matrice $A$ du vecteur colonne $B$, pour obtenir $[A|B]$ :
\begin{equation*}
\left(
	\begin{array}{cc|c}
	1 & 1 & 2\,200\\
	4 & \frac{3}{2} & 5\,050
	\end{array}
\right)
\end{equation*}
Le but ici est d'obtenir par Gauss-Jordan une matrice triangulaire inférieure dont les éléments diagonaux sont égaux à $1$. On a 
\begin{align*}
\left(
	\begin{array}{cc|c}
	1 & 1 & 2\,200\\
	0 & -\frac{5}{2} & -3750
	\end{array}
\right) 
& 
L_2 \leftarrow L_2 - 4L_1
\end{align*}
\begin{align*}
\left(
	\begin{array}{cc|c}
	1 & 1 & 2\,200\\
	0 & 1 & 1\,500
	\end{array}
\right) 
& 
L_2 \leftarrow -\frac{2}{5}L_2
\end{align*}
La dernière ligne de cette matrice donne $e=1\,500$. En substituant $e$ par sa valeur dans la première ligne, on a $a=2\,200-e=700$. Ces solutions correspondent exactement à la substitution effectuée «~à la main~» en début de cette section.

Remarquons que l'on aurait pu continuer l'élimination de Gauss-Jordan jusqu'à obtenir une matrice identité~:
\begin{align*}
\left(
	\begin{array}{cc|c}
	1 & 0 & 700\\
	0 & 1 & 1\,500
	\end{array}
\right) 
& 
L_1 \leftarrow L_1 - L_2
\end{align*}
Les lignes de cette matrice donnent $a = 700$ et $e=1\,500$, comme attendu.


\section{Indépendance linéaire}\label{sec:indep-lin}

En pratique, tout système de $n$ équations à $n$ inconnues\footnote{On considérera à la fin de cette section les cas de systèmes «~non carrés~».} peut être modélisé comme un tel produit matriciel\footnote{Notez que si l'on connaît l'inverse de la matrice $A$, on peut calculer la solution $X$ de ce système comme $AX = B \ssi A^{-1}AX=A^{-1}B \ssi X = A^{-1}B$.} $AX=B$ sous la forme
\begin{equation*}
\underbrace{\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix}}_{A}
\cdot
\underbrace{\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots\\
x_n
\end{pmatrix}}_{X}
=
\underbrace{\begin{pmatrix}
b_1\\
b_2\\
\vdots\\
b_n
\end{pmatrix}}_{B}
\end{equation*}

On note que, à l'évidence, si deux lignes de ce système sont identiques, le système n'admettra pas une unique solution réelle, dans la mesure où il sera réduit à un système à $n-1$ équations et à $n$ inconnues. De la même manière, si deux colonnes sont identiques, résoudre le système est souvent impossible dans la mesure où il est réduit à un système à $n$ équations et $n-1$ inconnues. D'un point de vue théorique, cette remarque implique que deux lignes ou colonnes de $A$ soient identiques, et en conséquence, que $\det A = 0$. 

Cette caractérisation des systèmes «~impossibles~» à résoudre en fonction de la forme de leurs équations sous-jacentes, ou des matrices en fonction de leur déterminant est souvent appelée \emph{l'indépendance linéaire}. Pour rappel, la définition~\ref{def:colin} (p. \pageref{def:colin}) introduit le concept de vecteurs \emph{colinéaires}, c'est-à-dire de vecteurs multiples l'un de l'autre. On peut étendre cette définition pour décrire un ensemble de vecteurs comme \emph{linéairement dépendant}.

\begin{defbox}{}{}
Soit $S = {\vec{v_1}, \vec{v_2}, \dots, \vec{v_k}} \subseteq \IR^n$. L'ensemble $S$ est dit \emph{linéairement dépendant} s'il existe $\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_k$ non tous nuls tels que
\begin{equation}
a_1\vec{v_1} + a_2\vec{v_2} + \dots + a_k\vec{v_k} = \vec{0}.\label{eq:lin-comb}
\end{equation}
Si une telle écriture n'est pas possible, les vecteurs sont dits \emph{linéairement indépendants}.\indext{Linéairement (in)dépendant}
\end{defbox}

Notons que si au moins l'un de ces scalaires $\lambda$ n'est pas nul (sans perte de généralité, supposons $\lambda_1$), on peut écrire l'équation~\eqref{eq:lin-comb} comme
\begin{equation*}
\vec{v_1} = - \frac{\lambda_2}{\lambda_1} \vec{v_2} - \frac{\lambda_3}{\lambda_1} \vec{v_3} - \dots - \frac{\lambda_n}{\lambda_1} \vec{v_n},
\end{equation*}
c'est-à-dire exprimer $\vec{v_1}$ comme une combinaison linéaire de $\vec{v_2}, \vec{v_3}, \dots, \vec{v_n}$.

En conséquence, si l'on considère un système comme une écriture matricielle $AX=B$, et les lignes de la matrice $A$ comme un ensemble de vecteurs  appelés \emph{vecteurs lignes}\indext{Vecteur ligne}, on peut déduire le théorème suivant.

\begin{thmbox}{}{lin-indep}
Soit un système d'équations linéaires $AX=B$ à variables réelles, ce système possède une unique solution si et seulement si
\begin{itemize}
\item l'ensemble des vecteurs lignes de $A$ est linéairement indépendant,
\item $\det A \neq 0$.
\end{itemize}
Ces deux propositions sont équivalentes.
\end{thmbox}

\begin{example}\label{ex:lin-dep}
Soit le système
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{lllcl}
x & + 3y & - z & = & 2\\
-2x & + 2y & + 3z & = & 3\\
-3x & + 7y & + 5z & = & 1
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Ce système peut être écrit comme
\begin{equation*}
\underbrace
{
	\begin{pmatrix}
	1 & 3 & -1\\
	-2 & 2 & 3\\
	-3 & 7 & 5
	\end{pmatrix} 
}_{A}
\cdot
\begin{pmatrix}
x\\
y\\
z
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\\
3\\
1
\end{pmatrix},
\end{equation*}
et en notant les lignes $A$ comme $\vec{l_1}$, $\vec{l_2}$ et $\vec{l_3}$, on remarque que
\begin{align*}
\vec{l_1} + 2\vec{l_2} &= (1, 3, -1) + 2 \cdot (-2, 2, 3)\\
                       &= (-3, 7, 5)\\
                       &= \vec{l_3},
\end{align*}
et donc, on a pu exprimer $l_3$ comme une combinaison linéaire de $l_1$ et $l_2$, et donc, par le théorème~\ref{thm:lin-indep}, ce système ne possède pas de solution unique.

Alternativement, on a
\begin{align*}
\det(A) &=\phantom{-} 1 \cdot 2 \cdot 5 + 3 \cdot 3 \cdot (-3) + (-2) \cdot 7 \cdot (-1)\\
	    &\phantom{=}- (-3) \cdot 2 \cdot (-1) - (-2) \cdot 3 \cdot 5 - 1 \cdot 3 \cdot 7\\
	    &= 10 - 27 + 14 - 6 + 30 - 21\\
	    &= 54 - 54\\
	    &= 0,
\end{align*}
et donc, toujours par le théorème~\ref{thm:lin-indep}, ce système ne possède pas de solution unique.

Si l'on essaie de résoudre ce système par substitution, par exemple, en isolant $x$ dans la première équation pour obtenir
\begin{equation}
x = 2 - 3y + z.
\end{equation}
En substituant $x$ par sa valeur dans la deuxième et troisième équation, on a
\begin{align*}
&\left\{
\begin{array}{l}
-2 (2 - 3y + z) + 2y + 3z = 3\\
-3 (2 - 3y + z) + 7y + 5z = 1
\end{array}
\right.\\[1em]
=&\left\{
\begin{array}{l}
8y + z = 7\\
16y+2z = 7
\end{array}
\right.
\end{align*}
On peut continuer la substitution, mais on remarque que ces équations décrivent les graphes de deux droites parallèles. Elles n'ont donc pas d'intersection, et en conséquence, le système n'admet pas de solution.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:lin-dep2}
Soit le système
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{lllcl}
x & + 3y & - z & = & 2\\
-2x & + 2y & + 3z & = & 3\\
-3x & + 7y & + 5z & = & 8
\end{array}
\right.
\end{equation*}
Ce système est identique à celui du système de l'exemple~\ref{ex:lin-dep}, à l'exception du terme indépendant de la troisième équation. Ainsi, en reprenant les notations de l'exemple~\ref{ex:lin-dep}, on a toujours $\vec{l_1} + 2\vec{l_2} = \vec{l_3}$ et $\det(A) = 0$, et donc ce système ne possède pas de solution unique.

En résolvant ce système par substitution, par exemple, en isolant $x$ dans la première équation pour obtenir
\begin{equation}
x = 2 - 3y + z.
\end{equation}
En substituant $x$ par sa valeur dans la deuxième et troisième équation, on a
\begin{align*}
&\left\{
\begin{array}{l}
-2 (2 - 3y + z) + 2y + 3z = 3\\
-3 (2 - 3y + z) + 7y + 5z = 8
\end{array}
\right.\\[1em]
=&\left\{
\begin{array}{l}
8y + z = 7\\
16y+2z = 14
\end{array}
\right.
\end{align*}
On peut continuer la substitution, mais on remarque que ces équations décrivent les graphes de deux droites confondues. La solution de ce système est donc l'ensemble des points de la droite de $\IR^3$ d'équation $8y + z = 7$ (cette droite est parallèle à l'axe $ox$). Comme annoncé, la solution n'est donc pas unique.
\end{example}

Ce dernier exemple justifie également l'hypothèse de systèmes matriciels de $\IR^{n \times n}$. En effet, si la matrice engendrée par le système n'est pas carrée, 
\begin{itemize}
\item soit il y a plus de variables que d'équations linéairement indépendantes,
\item soit il y a plus d'équations linéairement indépendantes que de variables.\\
\end{itemize}

Dans le premier cas, deux situations peuvent se produire, illustrées par les les exemples~\ref{ex:lin-dep} et~\ref{ex:lin-dep2} exprimant un vecteur ligne comme une combinaison linéaire d'autres vecteurs lignes :
\begin{itemize}
\item soit le système n'admet pas de solution, car il se réduit à des équations de courbes sans intersection,
\item soit le système possède une infinité de solutions, car il se réduit aux équations de courbes confondues.\\
\end{itemize}

Le second cas est illustré ci-dessous.
\begin{example}\label{ex:lin-dep3}
Soir le système 
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{llcl}
x & +4y & = & 16\\
-2x & +y & = & 1\\
-x & +3y & = & 2
\end{array}
\right.
\end{equation*}
Comme on peut le constater à la figure~\ref{fig:not-squared}, ce système est impossible. En effet, les trois équations du système décrivent le graphe de trois droites, qui ne se coupent pas en un point. Le système n'a donc pas de solution.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-0.5,0) -- (5.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5.5) node[above] {$oy$};

\foreach \i in {1,...,5}
{
	\draw[dotted] (0,\i) -- (5.5,\i);
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {\small $\i$};
}
\foreach \i in {1,...,5}
{
	\draw[dotted] (\i,0) -- (\i,5.5);
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small $\i$};
}

\draw[red,domain=-0.5:5.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.25*\x+4}) node[below right] {\color{red}$x + 4y = 16$};
\draw[blue,domain=-0.5:2.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{2*\x+1}) node[right] {\color{blue} $-2x + y = 1$};
\draw[Green,domain=-0.5:5.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.33*\x+2}) node[above right] {\color{Green}$-x+3y=2$};	
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration géométrique d'un système}
\label{fig:not-squared}
\end{center}
\end{figure}

Analytiquement, on note que les vecteurs $\vec{v_1} = (1,4)$, $\vec{v_2} = (-2,1)$ et $\vec{v_3} = (-1,3)$ sont linéairement dépendants, car $-5\vec{v_1} + -7 \vec{v2} + 9 \vec{v_3} = \vec{0}$. Par le théorème~\ref{thm:lin-indep}, le système n'admet pas de solution.
\end{example}

En relation avec le concept d'indépendance linéaire, on introduit le concept de \emph{rang} d'une matrice.

\begin{defbox}{}{}
Le \emph{rang} d'une matrice $A$, noté $\rank(A)$, est le nombre de vecteurs lignes linéairement indépendants de cette matrice.
\end{defbox}

À titre de conclusion, on peut donc reformuler le théorème~\ref{thm:lin-indep} de la manière suivante.

\begin{corbox}{}{lin-indep}
Soit un système d'équations linéaires $AX=B$ avec $A\in\IR^{n \times n}$. Ce système possède une unique solution si et seulement si $\rank(A) = n$.
\end{corbox}

Les exemples~\ref{ex:lin-dep}, \ref{ex:lin-dep2} et \ref{ex:lin-dep3} illustrent le cas où $\rank(A) < n$.

Notez que pour trouver le rang d'une matrice, on peut utiliser la méthode de Gauss-Jordan.

\begin{propbox}{}{}
Soit une matrice $A$ échelonnée par la méthode de Gauss-Jordan, le rang de $A$ est égal au nombre de pivots de $A$.
\end{propbox}

\begin{example}
Considérons la matrice
\begin{equation*}
\left(
\begin{array}{ccc}
1 & 3 & -1\\
-2 & 2 & 3\\
-3 & 7 & 5\\
\end{array}
\right)
\end{equation*}
de l'exemple~\ref{ex:lin-dep}. On peut l'échelonner comme suit
\begin{equation*}
\left(
\begin{array}{ccc}
1 & 3 & -1\\
-2 & 2 & 3\\
-3 & 7 & 5\\
\end{array}
\right)
\xrightarrow[L_2 \leftarrow L_2 + 2L_1]{L_3 \leftarrow L_3 + 3L_1}
\left(
\begin{array}{ccc}
1 & 3 & -1\\
0 & 8 & 1\\
0 & 16 & 2\\
\end{array}
\right)
\xrightarrow[L_3 \leftarrow L_3 - 2L_2]{}
\left(
\begin{array}{ccc}
1 & 3 & -1\\
0 & 8 & 1\\
0 & 0 & 0\\
\end{array}
\right)
\end{equation*}
Cette matrice a deux pivots : le $1$ de la première colonne, et le $8$ de la deuxième colonne (il n'y a pas de pivot sur la troisième colonne, car la troisième ligne ne contient pas d'élément non nul). On en conclut donc que le rang de $A$ est égal à~$2$.
\end{example}

\begin{example}
Considérons la matrice
\begin{equation*}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 4\\
-2 & 1\\
-1 & 3\\
\end{array}
\right)
\end{equation*}
de l'exemple~\ref{ex:lin-dep}. On peut l'échelonner comme suit
\begin{equation*}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 4\\
-2 & 1\\
-1 & 3\\
\end{array}
\right)
\xrightarrow[L_2 \leftarrow L_2 + 2L_1]{L_3 \leftarrow L_3 + L_1}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 4\\
0 & 9\\
0 & 7\\
\end{array}
\right)
\xrightarrow[L_3 \leftarrow L_3 - \frac{7}{9}L_2]{}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 4\\
0 & 9\\
0 & 0\\
\end{array}
\right)
\end{equation*}
Cette matrice a deux pivots : le $1$ de la première colonne, et le $9$ de la deuxième colonne. On en conclut donc que le rang de $A$ est égal à $2$.
\end{example}

\section{Applications linéaires}\label{sec:app-lin-val-pr}

%Intuitivement, une application linéaire est une fonction qui conserve les propriétés d'addition et de multiplication scalaire de ses paramètres, au même titre qu'un isomorphisme de graphe est une fonction qui préserve l'adjacence des sommets. %Ainsi, si $\vec{w} = \vec{u} + \vec{v}$, alors $f(\vec{w}) = f(\vec{u}) + f(\vec{v})$. De la même manière, si $\vec{s} = \lambda \vec{t}$, alors $f(\vec{s}) = \lambda f(\vec{t})$. 
Intuitivement, une application linéaire est une transformation d'espace qui fixe l'origine (l'origine ne bouge pas) et préserve les droites (une droite, avant la transformation, est toujours une droite après la transformation). Par exemple, les trois points $(2,1)$, $(4,2)$ et $(8,4)$ sont alignés. Si l'on construit l'image de ces trois points par une symétrie centrale de centre $(0,0)$, ces trois points sont envoyés respectivement sur $(-2,-1)$, $(-4,-2)$ et $(-8,-4)$ : ils sont toujours alignés. Ceci étant vrai pour n'importe quels trois points alignés, c'est donc une application linéaire.\indext{Application linéaire}

\begin{detail}
\begin{example}\label{ex:sym-orth}
Considérons une symétrie orthogonale d'axe $y = -x$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:sym-orth}, avec un vecteur $\vec{v}$ et son image par la symétrie orthogonale\footnote{Pour des raisons de présentation, le vecteur $\vec{v}$ n'a délibérément pas été basé en $(0,0)$. Pour rappel, contrairement en physique, les vecteurs en mathématiques n'ont pas d'origine. }. 

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {-3,...,3}
{
	\draw[dotted] (\i,-3.5) -- (\i,3.5);
	\draw[dotted] (-3.5,\i) -- (3.5,\i);
}

\foreach \i in {1,2,3}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,0.25) node[above] {$\i$};
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {$\i$};
	\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25) node[below] {$-\i$};
	\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i) node[right] {$-\i$};
}


\draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-3.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

\draw[thick,blue,->] (1,2) -- (3,3) node[above, midway] {$\vec{v}$};
\draw[thick,blue!60,->] (-2,-1) -- (-3,-3) node[above left, midway] {$f(\vec{v})$};
\draw[red] (-3,3) -- (3,-3) node[right,red] {$y=-x$};

%\draw[thick,Green,->] (0,0) -- (1,1) node[above] {$\overrightarrow{\Lambda_1}$};
%\draw[thick,Green,->] (0,0) -- (-1,1) node[above] {$\overrightarrow{\Lambda_2}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une symétrie orthogonale d'axe $y=-x$}
\label{fig:sym-orth}
\end{center}
\end{figure}

%On peut montrer que la matrice associé à cette application $f$ est la matrice %\footnote{Ceci sort du cadre du cours et ne sera donc pas démontré}
On remarque que l'image d'un vecteur $(v_x,v_y)$ par l'application est $(-v_y,-v_x)$. Or, cette image peut être directement calculée en multipliant la matrice\footnote{On verra en section \ref{sec:chgmt-basis} comment obtenir cette matrice.}
\begin{equation*}
S = \left(
	\begin{array}{cc}
	0 & -1\\
	-1 & 0
	\end{array}
\right)
\end{equation*}
par la matrice colonne $(v_x,v_y)$.

Par exemple, l'image $f(\vec{v})$ de $\vec{v} = (2,1)$ est calculée comme
\begin{equation*}
S \cdot \vec{v} = 
\left(
	\begin{array}{cc}
	0 & -1\\
	-1 & 0
	\end{array}
\right)
\cdot 
\left(
	\begin{array}{c}
	2\\
	1
	\end{array}
\right)
= 
\left(
	\begin{array}{c}
	-1\\
	-2
	\end{array}
\right),
\end{equation*}
ce qui correspond bien à la construction géométrique effectué à la figure~\ref{fig:sym-orth} (on a $f(\vec{v}) = (-1,-2)$).
\end{example}
\end{detail}

Plus formellement, on définit le concept d'application linéaire comme suit.

\begin{defbox}{}{app-lin}
Une application de linéaire $f$ de $\IR^n$ dans $\IR^n$ est une fonction de $\IR^n$ dans $\IR^n$ telle que
\begin{itemize}
\item $\Dom{f} = \IR^n$,
\item quels que soient $\vec{u}, \vec{v} \in \IR^n$, $f(\vec{u} + \vec{v}) = f(\vec{u}) + f(\vec{v})$,
\item quels que soient $\lambda \in \IR$ et $\vec{v} \in \IR^n$, $f(\lambda\vec{v}) = \lambda f(\vec{v})$.
\end{itemize}
\end{defbox}

Ainsi, les application linéaires sont considérées comme des fonctions prenant en paramètre un vecteur et retournant un autre vecteur. Toutefois, on utilisera rarement une notation telle que $f((2,3))$ pour dénoter l'image du vecteur $(2,3)$, et on condensera la notation en $f(2,3)$.

\begin{example}
Considérons $f$ définie comme la symétrie centrale de centre $O=(0,0)$, telle qu'illustrée à la figure~\ref{fig:sym-centr}. Par exemple, on a $f(0,1) = (0,-1)$ et $f(1,0) = (-1,0)$. On remarque que $(1,1) = (0,1) + (1,0)$, et que 
\begin{equation*}
f(1,1) = f((0,1) + (1,0)) = (0,-1) + (-1, 0) = (-1,-1).
\end{equation*}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-2.75) -- (0,2.75) node[above] {$oy$};

\draw[thick,blue,->] (1,0.5) -- (3,1) node[below, midway] {$\vec{u}$}; %=(2,1)
\draw[thick,Green,->] (1,0.5) -- (2,2) node[above, midway, xshift=-5pt] {$\vec{v}$}; %= (1,3)
\draw[thick,red,->] (1,0.5) -- (4,2.5) node[above, midway, sloped] {$\vec{u} + \vec{v}$};

\draw[thick,blue!60,->] (-1,-0.5) -- (-3,-1) node[above, midway, xshift=-2pt] {$f(\vec{u})$}; %=(2,1)
\draw[thick,Green!60,->] (-1,-0.5) -- (-2,-2) node[below, midway, xshift=7pt] {$f(\vec{v})$}; %= (1,3)
\draw[thick,red!60,->] (-1,-0.5) -- (-4,-2.5) node[above, midway, sloped, xshift=-25pt] {$f(\vec{v}) + f(\vec{v})$};

\draw[very thick, Cerulean, ->] (-1,1) -- (-3, 3) node[midway, below, xshift=-10pt] {$\lambda \vec{w}$};
\draw[thick, magenta, ->] (-0.95,1.05) -- (-1.95, 2.05) node[midway, above] {$\vec{w}$};

\draw[very thick, Cerulean!60, ->] (1,-1) -- (3, -3) node[midway, above, xshift=10pt] {$\lambda f(\vec{w})$};
\draw[thick, magenta!60, ->] (0.95,-1.05) -- (1.95, -2.05) node[midway, below, xshift=-8pt] {$f(\vec{w})$};

\node[circle,minimum size=6pt,inner sep=1pt,Dandelion,fill=Dandelion] at (0,0) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une centrale de centre $O$}
\label{fig:sym-centr}
\end{center}
\end{figure}

Plus généralement, l'image d'un vecteur $\vec{v} = (v_x, v_y)$ par cette symétrie est égale à $(-v_x,-v_y)$. De la même manière, l'image de $\vec{u} = (u_x,u_y)$ est égale à $(-u_x,-u_y)$. Vérifions que $f(\vec{u} + \vec{v}) = f(\vec{u}) + f(\vec{v})$. On a
\begin{align*}
f(\vec{u} + \vec{v}) &= f((u_x, u_y) + (v_x, v_y)\\
					 &= f((u_x + v_x, u_y + v_y)\\
					 &= (-u_x-v_x, -u_y-v_y)\\
					 &= f(\vec{u}) + f(\vec{v})
\end{align*}

De la même manière, vérifions que quel que soit $\lambda \in \IR$, on a $f(\lambda\vec{w}) = \lambda f(\vec{w})$, pour tout $\vec{w}=(w_x, w_y)$. On a
\begin{align*}
f(\lambda \vec{w}) &= f(\lambda (w_x, w_y))\\
				   &= f((\lambda w_x, \lambda w_y))\\
				   &= (-\lambda w_x, -\lambda w_y)\\
				   &= \lambda f(\vec{w})
\end{align*}

Ces deux points démontrent donc que la symétrie centrale de centre $0$ est une application linéaire.
\end{example}

En pratique, on peut représenter une application linéaire\footnote{En toute généralité, on peut représenter une application linéaire de  $\IR^n$ dans $\IR^m$ par une matrice de $\IR^{n \times m}$. Toutefois, dans le cadre de ce cours, on se limitera aux applications de $\IR^n$ dans $\IR^n$, représentées par des matrices carrées.} de $\IR^n$ dans $\IR^n$ par une matrice de $\IR^{n \times n}$. 

En effet, on remarque que lors de lorsque l'on utilise la notation $\vec{v} = (2,3)$, on exprime $\vec{v}$ comme une combinaison linéaire des vecteurs\footnote{On dit que ces vecteurs forment \emph{une base}. Ce concept est détaillé à la section~\ref{sec:chgmt-basis}.} $\vec{\varepsilon_1} = (1,0)$ et $\vec{\varepsilon_2} = (0,1)$, sous la forme
\begin{equation*}
\vec{v} = (2,3) = 2 \cdot (1,0) + 3 \cdot (0,1).
\end{equation*}

En conséquence, on peut également définir une application linéaire\footnote{Dans le cadre de $\IR^3$ dans $\IR^3$, on la définira en fonction de $(1,0,0)$, $(0,1,0)$ et $(0,0,1)$.} de $\IR^2$ dans $\IR^2$ en définissant l'image des vecteurs $\vec{\varepsilon_1}$ et $\vec{\varepsilon_2}$.

\begin{example}\label{ex:app-lin-mat}
Considérons la symétrie orthogonale d'axe $y = -x$. C'est une application linéaire, définie sous forme matricielle comme
\begin{equation*}
S = \left(
	\begin{array}{cc}
	0 & -1\\
	-1 & 0
	\end{array}
\right)
\end{equation*}

Calculons les images des vecteurs $\vec{\varepsilon_1}$ et $\vec{\varepsilon_2}$ par cette symétrie. On a
\begin{align*}
f(1,0) &= (0,-1),\\
f(0,1) &= (-1,0),
\end{align*}
tel qu'illustré à la figure~\ref{fig:sym-orth2}.

\begin{figure}[!htp]
\centering
\subfigure[Illustration graphique]
{
	\includegraphics[width=5cm]{pics/orth1.pdf}
} \hspace{1cm}
\subfigure[Forme matricielle]
{
	\includegraphics[width=5cm]{pics/orth2.pdf}
}
\caption{Illustration de la symétrie orthogonale d'axe $y=-x$}
\label{fig:sym-orth2}
\end{figure}

On remarque que la matrice $S$ décrit exactement les images des vecteurs $\vec{\varepsilon_1}$ et $\vec{\varepsilon_2}$, respectivement dans les colonnes $1$ et $2$.
\end{example}

Sur base de l'exemple ci-dessus, on remarque les points suivants.

\begin{propbox}{}{}
Soit une application linéaire $f$ de $\IR^n$ dans $\IR^n$,
\begin{enumerate}
\item on peut en toute généralité définir $f$ sous forme matricielle $A$ en exprimant en colonne l'image des vecteurs $(1,0,\dots,0)$, $(0,1,\dots,0)$, etc.,
\item le produit matriciel $A \cdot \vec{v}$ permet de calculer $f(\vec{v})$.
\end{enumerate}
\end{propbox}

\begin{example}
Considérons les applications linéaires suivantes de $\IR^2$ dans $\IR^2$:
\begin{itemize}
\item $A_1$ : la symétrie orthogonale d'axe $oy$,
\item $A_2$ : la symétrie centrale de centre $(1,1)$,
%\item $A_3$ : la translation de vecteur $(1,2)$,
\item $A_3$ : la dilatation\footnote{Ces transformations sont aussi appelées rétrécissements, agrandissements ou encore homothéties.} de facteur $(2,3)$,
\item $A_4$ : la rotation d'angle $\frac{\pi}{2}$ (rad) autour de l'origine.\\
\end{itemize}

Ces quatre applications linéaires peuvent être exprimées sous forme matricielles comme suit.
\begin{itemize}
\item $A_1 = \left(\begin{array}{cc}
-1 & 0\\
0 & 1
\end{array}\right)$ car $f(1,0) = (-1,0)$ et $f(0,1) = (0,1)$,
\item $A_2 = \left(\begin{array}{cc}
-1 & 0\\
0 & -1
\end{array}\right)$ car $f(1,0) = (-1,0)$ et $f(0,1) = (0,-1)$,
\item $A_3 = \left(\begin{array}{cc}
2 & 0\\
0 & 3
\end{array}\right)$ car $f(1,0) = (2,0)$ et $f(0,1) = (0,3)$,
\item $A_2 = \left(\begin{array}{cc}
0 & -1\\
1 & 0
\end{array}\right)$ car $f(1,0) = (0,1)$ et $f(0,1) = (-1,0)$.
\end{itemize}
Ces applications linéaires sont illustrées à la figure~\ref{fig:apps-lin}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[$A_1$]
{
	\begin{tikzpicture}[scale=.75]
	\foreach \i in {-2,...,2}
	{
		\draw[dotted] (\i,-2.5) -- (\i,2.5);
		\draw[dotted] (-2.5,\i) -- (2.5,\i);
	}
	
	\foreach \i in {1,2}
	{
		\draw (\i,0) -- (\i,0.25);
		\draw (0,\i) -- (-0.25,\i);
		\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25);
		\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i);
	}
	
	
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->,ultra thick,Green] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};		
	
	\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,0) node[below right,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
	\draw[thick,->,red] (0,0) -- (0,1) node[above right,midway] {$\vec{\varepsilon_2} = f(\vec{\varepsilon_2})$};
	\draw[thick,->,blue] (0,0) -- (-1,0) node[below left,midway] {$f(\vec{\varepsilon_1})$};
	\end{tikzpicture}
}\hspace{1cm}
\subfigure[$A_2$]
{
	\begin{tikzpicture}[scale=.75]
	\foreach \i in {-2,...,2}
	{
		\draw[dotted] (\i,-2.5) -- (\i,2.5);
		\draw[dotted] (-2.5,\i) -- (2.5,\i);
	}
	
	\foreach \i in {1,2}
	{
		\draw (\i,0) -- (\i,0.25);
		\draw (0,\i) -- (-0.25,\i);
		\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25);
		\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i);
	}
	
	
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};
	
	\node[circle,minimum size=4pt,inner sep=0pt,Green,fill=Green] at (1,1) {};
	
	\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,0) node[below right,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
	\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (0,1) node[above right,midway] {$\vec{\varepsilon_2}$};
	\draw[thick,->,red] (2,2) -- (2,1) node[right, midway] {$f(\vec{\varepsilon_2})$};
	\draw[thick,->,blue] (2,2) -- (1,2) node[above,midway] {$f(\vec{\varepsilon_1})$};
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[$A_3$]
{
	\begin{tikzpicture}[scale=.75]
	\foreach \i in {-1,...,3}
		\draw[dotted] (-2.5,\i) -- (2.5,\i);
	\foreach \i in {-2,...,2}
		\draw[dotted] (\i,-1.5) -- (\i,3.5);

	\foreach \i in {1,2}
	{
		\draw (\i,0) -- (\i,0.25);
		\draw (0,\i) -- (-0.25,\i);
		\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25);
%		\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i);
	}
	\draw (0,-1) -- (0.25,-1);
	\draw (0,3) -- (-0.25,3);
	
	
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-1.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};
			
	\draw[thick,->,blue] (0,0.1) -- (2,0.1) node[above right] {$f(\vec{\varepsilon_1})$};
	\draw[thick,->,red] (-0.1,0) -- (-0.1,3) node[left,midway] {$f(\vec{\varepsilon_2})$};
	\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,0) node[below right,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
	\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (0,1) node[above right,midway] {$\vec{\varepsilon_2}$};	
	\end{tikzpicture}
}\hspace{1cm}
\subfigure[$A_4$]
{
	\begin{tikzpicture}[scale=.75]
	\foreach \i in {-2,2}
	{
		\draw[dotted] (\i,-2.5) -- (\i,2.5);
		\draw[dotted] (-2.5,\i) -- (2.5,\i);
	}
	
	\foreach \i in {2}
	{
		\draw (\i,0) -- (\i,0.25);
		\draw (0,\i) -- (-0.25,\i);
		\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25);
		\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i);
	}
	
	
	\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};		
	
	\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (2,0) node[below right,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
	\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (0,2) node[above right] {$\vec{\varepsilon_2} = \textcolor{blue}{f(\vec{\varepsilon_1})}$};
	\draw[thick,->,red] (0,0) -- (-2,0) node[below,midway] {$f(\vec{\varepsilon_2})$};
	
	\node[circle,minimum size=4pt,inner sep=0pt,Green,fill=Green] (O) at (0,0) {};
	\coordinate (c10) at (1,0);
	\coordinate (c01) at (0,1);	
	\coordinate (cm10) at (-1,0);	
	\pic["\textcolor{Green}{\footnotesize $\frac{\pi}{2}$}", draw=Green, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm,->] {angle= c10--O--c01};
	\pic["\textcolor{Green}{\footnotesize $\frac{\pi}{2}$}", draw=Green, angle eccentricity=1.4, angle radius=0.75cm,->] {angle= c01--O--cm10};
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Illustration d'applications linéaires}
\label{fig:apps-lin}
\end{center}
\end{figure}

\section{Bases et changements de bases}\label{sec:chgmt-basis}

On a vu dans la section précédente qu'il était possible de modéliser une application linéaire sous forme matricielle en exprimant en colonne les images des vecteurs $(1,0,\dots,0)$, $(0,1,\dots,0)$, \dots, $(0,0,\dots,1)$.
En pratique, cet ensemble de vecteurs est appelé une \emph{base}.

Intuitivement, une base est un ensemble d'éléments permettant de décrire un objet.
Par exemple, on utilise souvent la base décimale (la base 10) pour exprimer les nombres. Ainsi, le nombre $2\,347$ peut être écrit comme 
\begin{equation*}
2 \cdot \textcolor{red}{10^3} + 3 \cdot \textcolor{red}{10^2} + 4 \cdot \textcolor{red}{10^1} + 7 \cdot \textcolor{red}{10^0}.
\end{equation*}

Dans le cadre concret de $\IR^2$, on peut exprimer n'importe quel vecteur en fonction des vecteurs $\vec{\varepsilon_1} = (1,0)$ et $\vec{\varepsilon_2} = (0,1)$. Par exemple, le vecteur $\vec{v} = (3,2)$ peut être défini comme
\begin{align*}
\vec{v} &= 3 \cdot \textcolor{red}{(1,0)} + 2 \cdot \textcolor{red}{(0,1)}\\
		&= 3 \vec{\varepsilon_1} + 2 \vec{\varepsilon_2}.
\end{align*}
Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:basis}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {1,...,4}
{
	\draw[dotted] (\i,0) -- (\i,3.5);
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {$\i$};
}
\foreach \i in {1,...,3}
{
	\draw[dotted] (0,\i) -- (4.5,\i);
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {$\i$};
}	

\draw[->] (-0.5,0) -- (4.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,0) node[below,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (0,1) node[left,midway] {$\vec{\varepsilon_2}$};

\draw[thick,->,blue] (1,1) -- (4,1) node[below,midway] {$3 \vec{\varepsilon_1}$};
\draw[thick,->,red] (4,1) -- (4,3) node[right,midway] {$2 \vec{\varepsilon_2}$};
\draw[very thick,->,Green] (1,1) -- (4,3) node[above, midway, sloped] {$3 \vec{\varepsilon_1} + 2 \vec{\varepsilon_2}$};

\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une base vectorielle}
\label{fig:basis}
\end{center}
\end{figure}

Formellement, une \emph{base} est un ensemble de vecteurs $\vec{\varepsilon_i}$ linéairement indépendants\footnote{On dit qu'une base est libre} qui permet d'exprimer n'importe quel vecteur comme une combinaison linéaire\footnote{On dit qu'une base est génératrice} des $\vec{\varepsilon_i}$.\indext{Base} La base particulière de $\IR^n$ définie comme $\Set{\vec{\varepsilon_i}}$ où les composantes de $\vec{\varepsilon_i}$ sont toutes nulles à l'exception de la i\textsuperscript{ème} est appelée la \emph{base canonique}.\indext{Base canonique} Par exemple, dans $\IR^3$, on a
\begin{align*}
\vec{\varepsilon_1} &= (1, 0, 0),\\
\vec{\varepsilon_2} &= (0, 1, 0),\\
\vec{\varepsilon_3} &= (0, 0, 1).
\end{align*}

Notez que bien que l'écriture d'un vecteur comme une combinaison linéaire d'une base donnée est \emph{unique}, on peut trouver plusieurs bases pour un même espace de vecteurs. Par exemple, les peintres composent souvent leurs couleurs comme une combinaison de magenta, de jaune et de bleu, alors qu'en informatique, il est courant de les exprimer comme une combinaison de rouge, de vert et de bleu.

\begin{nott}
On note $\can$ la base canonique de $\IR^n$. \indexnt{can}{$\can$}{Base canonique de $\IR^n$}
\end{nott}
 %Dans le cadre de ce cours, on n'effectueras toutefois pas de changements de base, et on travaillera toujours avec la base canonique de $\IR^n$.

Ainsi, parfois, il est pratique de changer l'écriture d'un vecteur d'une base vers une autre. En toute généralité, cela signifie que l'on dispose d'un vecteur $\vec{v} = (v_1, v_2,\dots,v_n)$ écrit dans la base canonique, que l'on souhaite écrire dans une base $\varphi$ arbitraire. 

\begin{nott}
Soit $\varphi = \Set{\vec{\varphi_1}, \vec{\varphi_2}, \dots, \vec{\varphi_n}}$ une base de $\IR^n$, on note $\vec{v}_\can$ l'écriture d'un vecteur $\vec{v}$ dans la base canonique et $\vec{v}_\varphi$ l'écriture de $\vec{v}$ dans la base $\varphi$. Quand le contexte est clair, on notera simplement $\vec{v}_\can$ comme $\vec{v}$.
\end{nott}

Exprimer ainsi un vecteur $\vec{v}$ depuis la base $\can$ vers une base $\varphi$ est effectuer un \emph{changement de base}.\indext{Changement de base} Cette opération est une application linéaire, que l'on applique comme suit.

Dans le cadre de $\IR^2$, supposons que l'on dispose d'un vecteur $\vec{v}$ que l'on souhaite l'écrire dans une base $\varphi=\Set{\vec{\varphi_1},\vec{\varphi_2}}$, avec $\vec{\varphi_1}=(\varphi_{1,x},\varphi_{1,y})_\can$ et $\vec{\varphi_2}=(\varphi_{2,x},\varphi_{2,y})_\can$, tel qu'illustré à la figure~\ref{fig:chgmt-basis}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-1.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,4.5) node[above] {$oy$};

\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,0) node[below,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (0,1) node[above left] {$\vec{\varepsilon_2}$};

\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (1.5,2.5) node[above] {$\vec{\varphi_1}$};
\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (-1.5,1.5) node[above] {$\vec{\varphi_2}$};

\draw[->, ultra thick,Cerulean]  (0,0) -- (3,2) node[above] {$\vec{v} = (v_x,v_y)_\can$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'un changement de base}
\label{fig:chgmt-basis}
\end{center}
\end{figure}

On sait que l'on pourra écrire $\vec{v} = (v_x, v_y)_\can$ comme
\begin{equation}
\vec{v} = \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2,\label{eq:chgmt-basis}
\end{equation}
pour certains coefficients $\lambda_1$ et $\lambda_2$ réels. Cette dernière ligne correspond à l'écriture de $\vec{v}$ dans la base $\varphi$, au même titre que $\vec{v} = (2,3)_\can = 2 \cdot \vec{\varepsilon_1} + 3 \cdot \vec{\varepsilon_2}$. L'objectif d'un changement de base est de trouver ces coefficients $\lambda_1$ et $\lambda_2$.

On peut poursuivre l'écriture de l'équation~\eqref{eq:chgmt-basis} comme
\begin{align*}
\vec{v} &= \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2\\
		&= \Big(\lambda_1 \varphi_{1,x}, \lambda_1 \varphi_{1,y}\Big) + \Big(\lambda_2 \varphi_{2,x}, \lambda_2 \varphi_{2,y}\Big)\\
		&= \Big(\lambda_1 \varphi_{1,x} + \lambda_2 \varphi_{2,x}, \lambda_1 \varphi_{1,y} + \lambda_2 \varphi_{2,y}\Big),
\end{align*}

On peut trouver les inconnues $\lambda_1$ et $\lambda_2$ par exemple en écrivant cette dernière équation sous forme matricielle, de la manière suivante :
\begin{align*}
&
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2
\end{pmatrix}\\[1em]
\ssi & 
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot 
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2
\end{pmatrix}\\[1em]
\ssi & 
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot 
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2
\end{pmatrix}\\
\end{align*}

Ainsi, pour trouver $\lambda_1$ et $\lambda_2$, il suffit de calculer la matrice inverse de $\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}$, tel qu'illustré en section~\ref{sec:mat-inv}.

\begin{defbox}{}{}
On appelle \emph{matrice de passage} de $\varphi$ à $\can$ la matrice $\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}$ et la \emph{matrice de passage} de $\can$ à $\varphi$ la matrice $\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}^{-1}$.\indext{Matrice de passage} Cette définition s'étend facilement aux matrices d'ordre supérieur.
\end{defbox}

En effet, ces matrices permettent d'exprimer des vecteurs depuis $\can$ vers $\varphi$, et inversement. Par exemple, soit $\vec{v} = (v_x,v_y)_\can = (v'_x,v'_y)_\varphi$, on a
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
v'_x\\
v'_y
\end{pmatrix}
\end{equation*}
et
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
v'_x\\
v'_y
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Notons que cette définition de matrice de passage dans $\IR^2$ est facilement extensible à $\IR^3$, $\IR^4$, etc.

\begin{example}
Considérons le vecteur $\vec{v} = (1,3)_\can$, exprimons ce vecteur en fonction de la base\footnote{On ne montrera pas ici que $\varphi$ est une base.} $\varphi=\Set{(1,1),(-2,2)}$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:chgmt-basis-ex}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\clip (-5.5,-1) rectangle (5.5,5.5);

\draw[red,->] (-5.5,0) -- (5.5,0);
\draw[red,->] (0,-0.5) -- (0,5.5);

\draw[very thick,->,red!60] (0,0) -- (1,0) node[below, midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
\draw[very thick,->,red!60] (0,0) -- (0,1) node[above left] {$\vec{\varepsilon_2}$};

\foreach \i in {1,...,5}
{
	\draw[red, dotted] (-\i,-0.5) -- (-\i,5.5);
	\draw[red, dotted] (\i,-0.5) -- (\i,5.5);
	\draw[red, dotted] (-5.5,\i) -- (5.5,\i);
	
	\draw[red] (-\i,0) -- (-\i,0.25) node[above] {$-\i$};
	\draw[red] (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {$\i$};
}

\draw[very thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,1) node[above] {$\vec{\varphi_1}$};
\draw[very thick,->,blue!60] (0,0) -- (-2,2) node[above,yshift=5pt, midway] {$\vec{\varphi_2}$};

\draw[Green,->, ultra thick] (0,0) -- (1,3) node[above] {$\vec{v}$};

\begin{scope}[rotate=45]
	\foreach \i in {1,...,5}
	{
		\draw[blue, dotted] (-\i*1.414,-4) -- (-\i*1.414,8);
		\draw[blue, dotted] (\i*1.414,-4) -- (\i*1.414,8);
	}
	\draw[blue, dotted] (0,-4) -- (0,8);
	
	\foreach \i in {-1,1,2}
		\draw[blue, dotted] (-6,\i*2.828) -- (6,\i*2.828);
	\draw[blue, dotted] (-2,0) -- (8,0);
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Changement de base en pratique}
\label{fig:chgmt-basis-ex}
\end{center}
\end{figure}

Dans la base $\varphi$, en posant $\vec{\varphi_1} = (1,0)_\varphi$ et $\vec{\varphi_2} = (0,1)_\varphi$ on sait que $\vec{v} = \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2$, et que
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2
\end{pmatrix}
& =
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y}
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot 
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y
\end{pmatrix}\\[1em]
& = 
\begin{pmatrix}
1 & -2\\
1 & 2
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot 
\begin{pmatrix}
1\\
3
\end{pmatrix}
\end{align*}

Calculons $\begin{pmatrix}
1 & -2\\
1 & 2
\end{pmatrix}^{-1}$. On échelonne la matrice de la manière suivante, en étendant par la matrice identité :
\begin{align*}
& \left(
	\begin{array}{cc|cc}
	1 & -2 & 1 & 0\\
	1 & 2 & 0 & 1\\
	\end{array}
\right)\\[1em]
L_2 \longleftarrow L_2 - L1 \hspace*{1cm} &
\left(
	\begin{array}{cc|cc}
	1 & -2 & 1 & 0\\
	0 & 4 & -1 & 1\\
	\end{array}
\right)\\[1em]
L_1 \longleftarrow L_1 + \frac{1}{2} L_2 \hspace*{1cm} &
\left(
	\begin{array}{cc|cc}
	1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
	0 & 4 & -1 & 1\\
	\end{array}
\right)
\end{align*}
\begin{align*}
L_2 \longrightarrow \frac{1}{4} L_2 \hspace*{1cm} & 
\left(
	\begin{array}{cc|cc}
	1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
	0 & 1 & -\frac{1}{4} & \frac{1}{4}
	\end{array}
\right)
\end{align*}

On a donc $\begin{pmatrix}
1 & 2\\
1 & -2
\end{pmatrix}^{-1} = 
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
-\frac{1}{4} & \frac{1}{4}
\end{pmatrix}$. On calcule donc $\lambda_1$ et $\lambda_2$ comme
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2
\end{pmatrix}
& =
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
-\frac{1}{4} & \frac{1}{4}
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
1\\
3
\end{pmatrix}\\[1em]
&= 
\begin{pmatrix}
2 \\
\frac{1}{2}
\end{pmatrix}
\end{align*}

Ainsi, comme $\vec{\varphi_1} = (1,0)_\varphi$ et $\vec{\varphi_2} = (0,1)_\varphi$ et $\vec{v} = \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2$, on a 
\begin{align*}
\vec{v} &= 2 \cdot (1,1)_\can + \frac{1}{2} \cdot (-2,2)_\can\\
		&= 2 \cdot (1,0)_\varphi + \frac{1}{2} \cdot (0,1)_\varphi\\
	    &= \left(2,\frac{1}{2}\right)_\varphi
\end{align*}
On remarque que cela correspond bien à la construction géométrique illustrée à la figure~\ref{fig:chgmt-basis-ex}.

Par ailleurs, on constate que la matrice $\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
-\frac{1}{4} & \frac{1}{4}
\end{pmatrix}$ est bien la matrice de passage de $\can$ à $\varphi$ : elle permet de calculer l'expression de vecteurs depuis $\can$ vers $\varphi$, comme on l'a montré avec $\vec{v}$. À titre d'exemple additionnel, on a 
\begin{equation*}
\vec{w} = (0,4)_\can = \begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
-\frac{1}{4} & \frac{1}{4}
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
0\\
4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2\\
1
\end{pmatrix} = (2,1)_\varphi,
\end{equation*}
ce qui correspond à la construction géométrique illustrée à la figure~\ref{fig:chgmt-basis-ex}. De la même manière, la matrice $\begin{pmatrix}
1 & -2\\
1 & 2
\end{pmatrix}$ est bien la matrice de passage de $\varphi$ à $\can$ : elle permet de calculer l'expression de vecteurs depuis $\varphi$ vers $\can$, par exemple,
\begin{equation*}
\vec{w} = (2,1)_\varphi = \begin{pmatrix}
1 & -2\\
1 & 2
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
2\\
1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0\\
4
\end{pmatrix} = (0,4)_\can,
\end{equation*}
comme attendu.
\end{example}

\begin{example}
Soit $\vec{v} = (6,6,3)_\can$, exprimons ce vecteur dans la base $\varphi=\Set{\vec{\varphi_1},\vec{\varphi_2},\vec{\varphi_3}}$ telle que
\begin{align*}
\vec{\varphi_1} &= (1,2,0)_\can,\\
\vec{\varphi_2} &= (2,2,2)_\can,\\
\vec{\varphi_3} &= (1,2,6)_\can.
\end{align*}

Dans la base $\varphi$, en posant $\vec{\varphi_1} = (1,0,0)_\varphi$, $\vec{\varphi_2} = (0,1,0)_\varphi$ et $\vec{\varphi_3} = (0,0,1)$ on sait que $\vec{v} = \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2 + \lambda_3 \varphi_3$, et que

\begin{align*}
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2\\
\lambda_3
\end{pmatrix}
& =
\begin{pmatrix}
\varphi_{1,x} & \varphi_{2,x} & \varphi_{3,x}\\
\varphi_{1,y} & \varphi_{2,y} & \varphi_{3,y}\\
\varphi_{1,z} & \varphi_{2,z} & \varphi_{3,z}\\
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot 
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y\\
v_z
\end{pmatrix}\\[1em]
& = 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
2 & 2 & 2\\
0 & 2 & 6
\end{pmatrix}^{-1}
\cdot 
\begin{pmatrix}
6\\
6\\
3
\end{pmatrix}
\end{align*}
Calculons $\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
2 & 2 & 2\\
0 & 2 & 6
\end{pmatrix}^{-1}$. On échelonne la matrice de la manière suivante, en étendant par la matrice identité :

\begin{align*}
& \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		2 & 2 & 2 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 2 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right)\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		0 & -2 & 0 & -2 & 1 & 0\\
		0 & 2 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right)& L_2 \leftarrow L_2-2L_1 \\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & 0\\
		0 & 2 & 6 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right) &L_2 \leftarrow \frac{L_2}{-2}\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 0 & 1 & -1 & 1 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & 0\\
		0 & 0 & 6 & -2 & 1 & 1	
		\end{array}\right)& \begin{aligned}L_1\leftarrow L_1-2L_2\\L_3 \leftarrow L_3-2L_2\end{aligned}%\\
\end{align*}
\begin{align*}
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 0 & 0 & -\frac{2}{3} & \frac{5}{6} & -\frac{1}{6}\\
		0 & 1 & 0 & 1 & -\frac{1}{2} & 0\\
		0 & 0 & 1 & -\frac{1}{3} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6}	
		\end{array}\right)&\begin{aligned}L_3\leftarrow\frac{L_3}{6} \\ L_1 \leftarrow L_1-L_3\end{aligned}
\end{align*}

On a donc $\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
2 & 2 & 2\\
0 & 2 & 6
\end{pmatrix}^{-1} = 
\begin{pmatrix}
-\frac{2}{3} & \frac{5}{6} & -\frac{1}{6}\\
1 & -\frac{1}{2} & 0\\
-\frac{1}{3} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6}
\end{pmatrix}$. On calcule donc $\lambda_1$, $\lambda_2$ et $\lambda_3$ comme
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
\lambda_1\\
\lambda_2\\
\lambda_3
\end{pmatrix}
& =
\begin{pmatrix}
-\frac{2}{3} & \frac{5}{6} & -\frac{1}{6}\\
1 & -\frac{1}{2} & 0\\
-\frac{1}{3} & \frac{1}{6} & \frac{1}{6}
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
6\\ 
6\\ 
3   
\end{pmatrix}\\[0.5em]
&= 
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} \\ %-4 + 5 -1/2
3 \\ % 6 - 3
-\frac{1}{2} \\%-2+1+1/2
\end{pmatrix}
\end{align*}

Ainsi, on a $\vec{v} = \left(\frac{1}{2}, 3, -\frac{1}{2}\right)$. On peut le vérifier, car comme $\vec{\varphi_1} = (1,0,0)_\varphi$, $\vec{\varphi_2} = (0,1,0)_\varphi$ et $\vec{\varphi_3} = (0,0,1)$, et $\vec{v} = \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2 + \lambda_3 \varphi_3$, on a 
\begin{align*}
\vec{v} &= \frac{1}{2} \cdot (1,2,0)_\can + 3 \cdot (2,2,2)_\can - \frac{1}{2} \cdot (1,2,6)_\can\\
		&= \frac{1}{2} \cdot (1,0,0)_\varphi + 3 \cdot (0,1,0)_\varphi - \frac{1}{2} \cdot (0,0,1)_\varphi\\
	    &= \left(\frac{1}{2},3,-\frac{1}{2}\right)_\varphi
\end{align*}

%Ainsi, comme $\vec{\varphi_1} = (1,0,0)_\varphi$, $\vec{\varphi_2} = (0,1,0)_\varphi$ et $\vec{\varphi_3} = (0,0,1)$, et $\vec{v} = \lambda_1 \varphi_1 + \lambda_2 \varphi_2 + \lambda_3 \varphi_3$, on a 
%\begin{align*}
%\vec{v} &= \frac{1}{2} \cdot (1,2,0)_\can + 3 \cdot (2,2,2)_\can - \frac{1}{2} \cdot (1,2,6)_\can\\
%		&= \frac{1}{2} \cdot (1,0,0)_\varphi + 3 \cdot (0,1,0)_\varphi - \frac{1}{2} \cdot (0,0,1)_\varphi\\
%	    &= \left(\frac{1}{2},3,-\frac{1}{2}\right)_\varphi
%\end{align*}
\end{example}

\section{Vecteurs et valeurs propres}\label{subsec:val-pr}

Dans le cadre des applications linéaires, un concept important est celui de \emph{vecteurs propres}. Intuitivement, un vecteur propre est un vecteur dont la direction n'est pas modifié par l'application linéaire ; mais elle peut modifier sa taille. Le multiplicateur de taille (positif ou négatif) est appelé une valeur propre.\indext{Valeur propre}\indext{Vecteur propre}

\begin{detail}
\begin{example}
Considérons une symétrie orthogonale d'axe $y = -x$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:vect-pr-intro}.

Les seuls vecteurs dont les directions sont inchangées sont
\begin{itemize}
\item les vecteurs perpendiculaires à l'axe de symétrie : tous ces vecteurs sont égaux à un facteur multiplicatif près (ce facteur est $-1$),
\item les vecteurs confondus à l'axe de symétrie : tous ces vecteurs sont égaux à un facteur multiplicatif près (ce facteur est $1$).\\
\end{itemize}

En conséquence, le vecteur $\overrightarrow{\Lambda_1} = (1,1)$ est un  vecteur propre, de valeur propre $\lambda_1 = -1$ (le vecteur résultant de l'application a été multiplié par le scalaire $-1$). De la même manière, le vecteur $\overrightarrow{\Lambda_2} = (-1,1)$ est un  vecteur propre, de valeur propre $\lambda_2 = -1$.

On peut également vérifier que l'image $f(\overrightarrow{\Lambda_1})$ et $f(\overrightarrow{\Lambda_1})$ des vecteurs $\overrightarrow{\Lambda_1}$ et~$\overrightarrow{\Lambda_1}$ est bien inchangée à un facteur multiplicatif près :
\begin{align*}
f(\overrightarrow{\Lambda_1})&=-\overrightarrow{\Lambda_1},\\
f(\overrightarrow{\Lambda_2})&=\overrightarrow{\Lambda_2}.
\end{align*}
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {-3,...,3}
{
	\draw[dotted] (\i,-3.5) -- (\i,3.5);
	\draw[dotted] (-3.5,\i) -- (3.5,\i);
}

\foreach \i in {1,2,3}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,0.25) node[above] {$\i$};
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i) node[left] {$\i$};
	\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25) node[below] {$-\i$};
	\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i) node[right] {$-\i$};
}


\draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-3.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

%\draw[thick,blue,->] (1,2) -- (3,3) node[above, midway] {$\vec{v}$};
%\draw[thick,blue!60,->] (-2,-1) -- (-3,-3) node[above left, midway] {$f(\vec{v})$};
\draw[red] (-3,3) -- (3,-3) node[right,red] {$y=-x$};

\draw[thick,Green,->] (0,0) -- (1,1) node[above] {$\overrightarrow{\Lambda_1}$};
\draw[thick,Green,->] (0,0) -- (-1,1) node[above] {$\overrightarrow{\Lambda_2}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une symétrie orthogonale d'axe $y=-x$}
\label{fig:vect-pr-intro}
\end{center}
\end{figure}
\end{detail}

Par ailleurs, dans la section~\ref{sec:chgmt-basis}, on a montré diverses manières d'effectuer des changements de base. Entre autres, on a vu qu'effectuer un changement de base ne change pas les vecteurs en question, mais seulement leur expression. On peut donc se demander s'il existe des changements de base judicieux permettant d'exprimer simplement des applications linéaires ? En particulier, existe-t-il des changements de base particuliers tels que la matrice associée à une application linéaire soit triangulaire, ou mieux, diagonale ?

En pratique, les éléments diagonaux d'une telle matrice diagonale (s'il est possible de la trouver) sont également les valeurs propres de la matrice. Cette section détaille donc comment les calculer, ainsi que les vecteurs propres.

\begin{defbox}{}{}
Soit $M \in \IR^{n \times n}$, le polynôme $\det(M - \lambda \id)$ est appelé le \emph{polynôme caractéristique} de $M$.\indext{Polynôme caractéristique}
\end{defbox}

\begin{example}\label{ex:pol-car}
Soit $M = \begin{pmatrix}
1 & 2 & -3\\
1 & 4 & -5\\
0 & 2 & -2
\end{pmatrix}$, le polynôme caractéristique de cette matrice est 
\begin{equation*}
\det\left(
	\begin{pmatrix}
	1 & 2 & -3\\
	1 & 4 & -5\\
	0 & 2 & -2
	\end{pmatrix}	
	- 	
	\begin{pmatrix}
	\lambda & 0 & 0\\
	0 & \lambda & 0\\
	0 & 0 & \lambda
	\end{pmatrix}
\right)
=
\left|
	\begin{array}{ccc}
	1 - \lambda & 2 & -3\\
	1 & 4 - \lambda & -5\\
	0 & 2 & -2 - \lambda 
	\end{array}
\right|,
\end{equation*}
c'est-à-dire, par l'application de la règle de Sarrus,
\begin{align*}
 & (1 - \lambda) (4 - \lambda) (-2 - \lambda)  + 2 \cdot (-3) + 0 - 0 - 2 (-2 - \lambda) - 2 \cdot (-5) \cdot (1 - \lambda)\\
=~& (\lambda^2 - 5\lambda + 4)  (-2 - \lambda) - 6 + 4 + 2\lambda + 10 - 10\lambda\\
=~& -2\lambda^2 + 10\lambda -8 -\lambda^3 +5 \lambda^2 -4\lambda - 8\lambda + 8 \\
=~& -\lambda^3 + 3\lambda^2 - 2\lambda \\
=~& - \lambda (\lambda - 1) (\lambda - 2) 
\end{align*}
\end{example}

Notez que, dans l'exemple ci-dessus, on a pris la peine de factoriser le polynôme ci-dessus, ce qui permet, entre autres, de facilement trouver ses racines.

En effet, les racines du polynôme caractéristique jouent un rôle crucial dans le calcul des vecteurs et valeurs propres d'une matrice. En pratique, ces racines \emph{sont} les valeurs propres de la matrice considérée.

\begin{defbox}{}{}
Soit $M \in \IR^{n \times n}$, \emph{les valeurs propres} de $M$ sont les racines du polynôme caractéristique de $M$. \indext{Valeur propre}
\end{defbox}

\begin{defbox}{}{}
Soit $M \in \IR^{n \times n}$ et $\lambda$ une valeur propre de $M$, les \emph{vecteurs propres} $\overrightarrow{\Lambda}$ associés à la valeur propre $\lambda$ sont les solutions du système $(M - \lambda\id)\overrightarrow{\Lambda} = 0$.\indext{Vecteur propre}
\end{defbox}

\begin{example}
Soit $M = 
\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0\\
0 & 3 & 4\\
0 & 4 & 9
\end{pmatrix}$. Son polynôme caractéristique est donné par
\begin{align*}
\left|
	\begin{array}{ccc}
	2 - \lambda & 0 & 0\\
	0 & 3 - \lambda & 4\\
	0 & 4 & 9 - \lambda
	\end{array}
\right| 
&= (2 - \lambda) (3 - \lambda) (9 - \lambda) - 4 \cdot 4 \cdot (2 - \lambda)\\
&= -\lambda^3 + 14\lambda^2-35\lambda+22
%&= (\lambda - 1) (\lambda - 2) (\lambda - 11)\\
\end{align*}

Pour calculer les racines de ce polynôme $P(\lambda)$, on peut soir utiliser une formule complexe, soit tester d'autres critères, telle que la règle d'Horner. Dans ce cas précis, en testant les diviseurs entiers de $22$, on remarque que
\begin{equation*}
P(1) = -1 + 34 - 35 + 22 = 0,
\end{equation*}
et donc que $P$ est divisible par $\lambda - 1$. Ainsi, on a $P(\lambda) = (\lambda - 1) \cdot (a\lambda^2 + b\lambda + c)$. Pour trouver $a$, $b$ et $c$, il faut, par exemple, effectuer la division euclidienne, tel qu'illustré en figure~\ref{fig:div-pol-caract}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{pics/div-pol.pdf}
\caption{Division euclidienne du polynôme caractéristique}
\label{fig:div-pol-caract}
\end{center}
\end{figure}

Ainsi, on a $P(\lambda) = (\lambda - 1) (\lambda^2 - 13\lambda + 22)$. En calculant les racines du facteur de droite, on obtient finalement $P(\lambda) = (\lambda - 1)(\lambda - 2)(\lambda - 11)$.

Les racines de ce polynôme sont donc $\lambda_1 = 1$, $\lambda_2 = 2$ et $\lambda_3 = 11$. Ce sont les valeurs propres de $M$.

Soit $\Lambda_1 = (x_1,y_1,z_1)$ un vecteur propre associé à $\lambda_1 = 1$. On sait que ce vecteur est solution du système
\begin{align*}
& (M - \lambda_1\id) \cdot \overrightarrow{\Lambda_1} = 0\\
\ssi & 
\left(
	\begin{pmatrix}
	2 & 0 & 0\\
	0 & 3 & 4\\
	0 & 4 & 9
	\end{pmatrix} 
	- 1 \cdot 
	\begin{pmatrix}
	1 & 0 & 0\\
	0 & 1 & 0\\
	0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
\right)
\cdot
\begin{pmatrix}
x_1\\
y_1\\
z_1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
0
\end{pmatrix}\\
\ssi & 
	\begin{pmatrix}
	1 & 0 & 0\\
	0 & 2 & 4\\
	0 & 4 & 8
	\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
x_1\\
y_1\\
z_1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
0
\end{pmatrix}
\end{align*}

On peut écrire ce système sous la forme
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
x_1 = 0\\
2y_1 + 4z_1 = 0\\
4y_1 + 8z_1 = 0
\end{array}
\right.\\
\ssi 
\left\{
\begin{array}{l}
x_1 = 0\\
y_1 = -2z_1%\\
%z_1 = z_1
\end{array}
\right.
\end{equation*}
L'ensemble des solutions de ce système est $\Set{(0, -2z, z) \suchthat z \in \IR}$. On peut par exemple choisir $\overrightarrow{\Lambda_1} = (0,-2,1)$ comme solution.

Calculons à présent $\overrightarrow{\Lambda_2} = (x_2,y_2,z_2)$ : un vecteur propre associé à $\lambda_2 = 2$. On sait qu'un tel vecteur est solution du système
\begin{align*}
& (M - \lambda_2\id) \cdot \overrightarrow{\Lambda_2} = 0\\
\ssi & 
	\begin{pmatrix}
	0 & 0 & 0\\
	0 & 1 & 4\\%y=-4z
	0 & 4 & 7 %4.(-4z)+7z=0 %ssi-9z=0 %ssi z=0
	\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
x_2\\
y_2\\
z_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
0
\end{pmatrix}
\end{align*}

On peut écrire ce système sous la forme
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
y_2 + 4z_2 = 0\\
4y_2 + 7z_2 = 0
\end{array}
\right.\\
\ssi 
\left\{
\begin{array}{l}
y_2=0\\
z_2=0
\end{array}
\right.
\end{equation*}
L'ensemble des solutions de ce système est $\Set{(x, 0, 0) \suchthat x \in \IR}$. On peut par exemple choisir $\overrightarrow{\Lambda_2} = (1,0,0)$ comme solution.

Calculons finalement $\overrightarrow{\Lambda_3} = (x_3,y_3,z_3)$ : un vecteur propre associé à $\lambda_3 = 11$. On sait que ces vecteurs sont solutions du système
\begin{align*}
& (M - \lambda_3\id) \cdot \overrightarrow{\Lambda_3} = 0\\
\ssi & 
	\begin{pmatrix}
	-9 & 0 & 0\\
	0 & -8 & 4\\
	0 & 4 & -2 
	\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
x_3\\
y_3\\
z_3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\
0\\
0
\end{pmatrix}
\end{align*}

On peut écrire ce système sous la forme
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
x_3 = 0\\
-8y_2 + 4z_3=0\\
4y_3 - 2z_3=0
\end{array}
\right.\\
\ssi 
\left\{
\begin{array}{l}
x_3=0\\
y_3=\frac{1}{2} z_3%\\
%z_3 = z_3
\end{array}
\right.
\end{equation*}
L'ensemble des solutions de ce système est $\Set{(0, \frac{1}{2}z, z) \suchthat z \in \IR}$. On peut par exemple choisir $\overrightarrow{\Lambda_2} = \left(0,\frac{1}{2},1\right)$ comme solution.

On peut donc conclure en affirmant que $M = 
\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0\\
0 & 3 & 4\\
0 & 4 & 9
\end{pmatrix}$ admet
\begin{itemize}
\item $(0,-2,1)$ comme vecteur propre de valeur propre $1$,
\item $(1,0,0)$ comme vecteur propre de valeur propre $2$,
\item $(0,\frac{1}{2},1)$ comme vecteur propre de valeur propre $11$.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{remark}
Sur l'exemple précédent, on note que l'on a fait plusieurs choix arbitraires dans la caractérisation des vecteurs propres. Toutefois, les vecteurs propres étant définis à un multiple près, les choix que l'on a fait n'ont pas d'importance : si $\overrightarrow{\Lambda} \neq \vec{0}$ est un vecteur propre, alors $k\overrightarrow{\Lambda}$ aussi, avec $k \neq 0$. Notons également que, par définition, un vecteur propre n'est pas nul, on ne peut donc pas faire des choix de valeurs qui vont conduire à cela.
\end{remark}

Le théorème suivant permet de trouver une matrice $A$ avec des vecteurs et valeurs propres donnés.

\begin{thmbox}{}{}
Soit $A \in \IR^{n \times n}$, et $\overrightarrow{\Lambda_1}, \dots, \overrightarrow{\Lambda_n}$ les vecteurs propres de $A$ de valeurs propres $\lambda_1, \dots, \lambda_n$, alors
\begin{equation*}
A = LDL^{-1},
\end{equation*}
avec $L$ la matrice définie en mettant en colonne les vecteurs $\overrightarrow{\Lambda_1}, \dots, \overrightarrow{\Lambda_n}$, et $D$ la matrice diagonale composée des éléments $\lambda_1, \dots, \lambda_n$.
\end{thmbox}

\begin{example}
Construisons une matrice $A\in\IR^{3 \times 3}$ admettant
\begin{itemize}
\item $(1,0,2)$ comme vecteur propre de valeur propre $-1$,
\item $(-1,1,0)$ comme vecteur propre de valeur propre $0$,
\item $(0,0,1)$ comme vecteur propre de valeur propre $1$.
\end{itemize}

On a $L=\begin{pmatrix}
1 & -1 & 0\\
0 & 1 & 0\\
2 & 0 & 1
\end{pmatrix}$, on peut construire $L^{-1}$ par échelonage pour obtenir $L^{-1} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0\\
0 & 1 & 0\\
-2 & -2 & 1
\end{pmatrix}$, et on a $D = \begin{pmatrix}
-1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$. En conséquence, on calcule $A$ comme
\begin{align*}
A &= \begin{pmatrix}
1 & -1 & 0\\
0 & 1 & 0\\
2 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
-1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0\\
0 & 1 & 0\\
-2 & -2 & 1
\end{pmatrix}\\
&= \begin{pmatrix}
-1 & -1 & 0\\
0 & 0 & 0\\
-4 & -4 & 1
\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{example}

Ceci conclut la section relative aux applications linéaires, vecteurs et valeurs propres, et le chapitre dédié aux matrices.

\begin{detail}
\section{Exercices résolus}\label{sec:diag-exos}

 \begin{exo}
 Résoudre dans $\IR$ le système
 \begin{equation*}
 \left\{
 \begin{array}{l}
 x + 2y - z = 0\\
 x + y + z = 6\\
 x - y + 2z = 6
 \end{array}
 \right.
 \end{equation*}
 \end{exo}
 
 \begin{sol}
 Procédons par élimination de Gauss-Jordan, , en construisant la matrice augmentée $[A|b]$ du système :
 \begin{equation*}
  \left(
  \begin{array}{ccc|c}
  1 & 2 & -1 & 0\\
  1 & 1 & 1 & 6\\
  1 & -1 & 2 & 6
  \end{array}
  \right).
  \end{equation*}
  Échelonnons cette matrice. 
  \begin{align*}
   \left(
  	 \begin{array}{ccc|c}
  	 1 & 2 & -1 & 0\\
  	 0 & -1 & 2 & 6\\
  	 0 & -3 & 3 & 6
  	 \end{array}
   \right) 
   & 
  	 \begin{aligned}
  	 L_2 \leftarrow L_2 - L_1\\
  	 L_3 \leftarrow L_3 - L_1
  	 \end{aligned}\\[1em]
   \left(
     	 \begin{array}{ccc|c}
     	 1 & 2 & -1 & 0\\
     	 0 & -1 & 2 & 6\\
     	 0 & 0 & -3 & -12
     	 \end{array}
      \right) 
      & 
     	 \begin{aligned}
     	 L_3 \leftarrow L_3 - 3L_2
     	 \end{aligned}
   \end{align*}
   
À partir de cette étape, on remarque que la matrice du système est triangulaire, et on peut donc procéder par substitution. En effet, cette matrice est équivalente au système
 \begin{equation*}
 \left\{
 \begin{array}{l}
 x + 2y - z = 0\\
 -y + 2z = 6\\
 -3z = -12
 \end{array}
 \right.,
 \end{equation*}
 d'où on peut déduire
 \begin{align*}
 \left\{
 \begin{array}{l}
 -3z = -12 \ssi z = 4,\\
 -y + 2z = 6 \ssi -y +8 = 6 \ssi y = 2\\
 x + 2y -z = 0 \ssi x + 4 - 4 = 0 \ssi x = 0.
 \end{array}
 \right.
 \end{align*}
 
 On peut également continuer à échelonner la matrice comme suit.
 \begin{align*}
    \left(
   	 \begin{array}{ccc|c}
   	 1 & 2 & 0 & 4\\
   	 0 & -1 & 0 & -2\\
   	 0 & 0 & -3 & -12
   	 \end{array}
    \right) 
    & 
   	 \begin{aligned}
   	 L_1 \leftarrow L1 - \frac{1}{3} L_3\\
   	 L_2 \leftarrow L_2 + \frac{2}{3}L_3
   	 \end{aligned}\\[1em]
    \left(
      	 \begin{array}{ccc|c}
      	 1 & 0 & 0 & 0\\
      	 0 & -1 & 0 & -2\\
      	 0 & 0 & -3 & -12
      	 \end{array}
       \right) 
       & 
      	 \begin{aligned}
      	 L_1 \leftarrow L_1 + 2L_2
      	 \end{aligned}\\[1em]
    \left(
          	 \begin{array}{ccc|c}
          	 1 & 0 & 0 & 0\\
          	 0 & 1 & 0 & 2\\
          	 0 & 0 & 1 & 4
          	 \end{array}
           \right) 
           & 
          	 \begin{aligned}
          	 L_2 \leftarrow -L_2\\
          	 L_3 \leftarrow -\frac{1}{3}L_3\\
          	 \end{aligned}
    \end{align*}
 Ce qui équivaut au système
 \begin{equation*}
 \left\{
 	\begin{array}{l}
 	x = 0\\
 	y = 2\\
 	z = 4
 	\end{array}
 \right.
 \end{equation*}
 \end{sol}
 
 \begin{exo}
 Résolvez en fonction de $a \in \IR$ le système 
 \begin{equation*}
 \left\{
	 \begin{array}{l}
	 x + y + az = 1\\
	 x + ay + z = a\\
	 ax + y + a^2z = a^2
	 \end{array}
 \right.
 \end{equation*}
 \end{exo}
 
 \begin{sol}
 On procède par élimination de Gauss-Jordan, en construisant la matrice augmentée $[A|b]$ du système :
 \begin{equation*}
 \left(
 \begin{array}{ccc|c}
 1 & 1 & a & 1\\
 1 & a & 1 & a\\
 a & 1 & a^2 & a^2
 \end{array}
 \right).
 \end{equation*}
 Échelonnons cette matrice. 
 \begin{align}
 \left(
	 \begin{array}{ccc|c}
	 1 & 1 & a & 1\\
	 0 & a-1 & 1-a & a-1\\
	 0 & 1-a & 1-a^2 & a^2 - a
	 \end{array}
 \right) 
 & 
	 \begin{aligned}
	 L_2 \leftarrow L_2 - L_1\\
	 L_3 \leftarrow L_3 - aL_1\label{eq:exo-subs}
	 \end{aligned}
 \end{align}
\begin{description}
\item[\textsc{Premier cas : $a \neq 1$}] 
	\begin{align*}
	  \left(
	 	 \begin{array}{ccc|c}
	 	 1 & 1 & a & 1\\
	 	 0 & 1 & -1 & 1\\
	 	 0 & 1 & 1+a & -a
	 	 \end{array}
	  \right) 
	  & 
	 	 \begin{aligned}
	 	 L_2 \leftarrow \frac{L_2}{a-1}\\
	 	 L_3 \leftarrow \frac{L_3}{1-a}
	 	 \end{aligned}
	  \end{align*}
	  \begin{align}
	    \left(
	   	 \begin{array}{ccc|c}
	   	 1 & 1 & a & 1\\
	   	 0 & 1 & -1 & 1\\
	   	 0 & 0 & a+2 & -a-1
	   	 \end{array}
	    \right) 
	    & 
	   	L_3 \leftarrow L_3 - L_2\label{eq:exo-subs2}
	    \end{align}
	 Si $a \neq -2$, on peut diviser la troisième ligne par $a+2$, et on obtient la matrice augmentée
	 \begin{equation*}
	 \left(
		 \begin{array}{ccc|c}
		 1 & 1 & a & 1\\
		 0 & 1 & -1 & 1\\
		 0 & 0 & 1 & -\frac{a+1}{a+2}
		 \end{array}
	 \right)
	 \end{equation*}
	 On tire de la troisième ligne que $z = -\frac{a+1}{a+2}$. En substituant $z$ par sa valeur dans la deuxième ligne, on a $y = 1+z=\frac{1}{a+2}$. Finalement, en substituant $y$ et $z$ par leur valeur dans la première ligne, on a $x = 1 - y - az = \frac{(a+1)^2}{a+2}\cdot$
	 
	 Si $a = 2$, la matrice échelonnée de l'équation~\eqref{eq:exo-subs2} devient
	 \begin{equation*}
	 \left(
	   	 \begin{array}{ccc|c}
	   	 1 & 1 & -2 & 1\\
	   	 0 & 1 & -1 & 1\\
	   	 0 & 0 & 0 & 1
	   	 \end{array}
	 \right),
	 \end{equation*}
	 et le système est impossible (car la dernière ligne correspond à l'équation $0=1$).
	 
	 \item[\textsc{Second cas : $a=1$}] La matrice échelonnée de l'équation~\eqref{eq:exo-subs} devient
	 \begin{equation*}
	 \left(
		 \begin{array}{ccc|c}
		 1 & 1 & 1 & 1\\
		 0 & 0 & 0 & 0\\
		 0 & 0 & 0 & 0
		 \end{array}
	 \right).
	 \end{equation*}
	 Ce système est réduit à l'équation $x+y+z=1$. Tous les points de ce plan de sont solutions du système.
\end{description}
\end{sol}

\begin{exo}
Parmi les applications suivantes, indiquez lesquelles sont linéaires.
\begin{itemize}
\item $f_1 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x + 2y + 3z, 2y-z, x + z)$,
\item $f_2 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (0, 2y-z, 0)$,
%\item $f_3 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x + 2y + 3, 2y-z, x + z)$,
\item $f_3 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x + 2y + 3z, 2yz, x + z)$,
%\item $f_5 : \IR^3 \rightarrow \IR$ définie par $(x,y,z) \mapsto x + 2y + 3z$,
\item $f_4 : \IR^3 \rightarrow \IR$ définie par $(x,y,z) \mapsto x^2 + 2x$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
Il faut montrer que quels que soient deux vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$, on a \linebreak $f(\vec{u} + \vec{v}) = f(\vec{u}) + f(\vec{v})$, et quels que soient un vecteur $\vec{v}$ et un scalaire $\lambda$ réel, on a $f(\lambda \vec{v}) = \lambda f(\vec{v})$. Dans les cas suivants, on pose $\vec{u} = (x_u,y_u,z_u)$ et $\vec{v} = (x_v,y_v,z_v)$. On remarque que 
\begin{align*}
\vec{u} + \vec{v} &= (x_u+x_v, y_u+y_v,z_u+z_v),\\
\lambda \vec{v} &= (\lambda x_v, \lambda y_v, \lambda z_v)
\end{align*}

\begin{enumerate}
\item On a
	\begin{align*}
	f_1(\vec{u} + \vec{v}) &= \big((x_u+x_v)+2(y_u+y_v)+3(z_u+z_v),\\
						 & \quad\quad 2(y_u+y_v)-(z_u-z_v),\\
						 & \quad\quad (x_u+x_v)+(z_u+z_v)\big)\\
						 &= \big(x_u + 2y_u + 3z_u, 2y_u-z_u, x_u + z_u\big)\\
						 & \quad\quad +\big(x_v + 2y_v + 3z_v, 2y_v-z_v, x_v + z_v\big)\\
						 &= f_1(\vec{u}) + f_1(\vec{v}),\\
	f_1(\lambda \vec{v})	&= \big(\lambda x_v + 2 \lambda y_v + 3 \lambda z_v, 2 \lambda y_v - \lambda z_v, \lambda x_v + \lambda z_v\big)\\
						&= \lambda (x_v + 2y_v + 3z_v, 2y_v-z_v, x_v + z_v)\\
						&= \lambda f_1(\vec{v}).
	\end{align*}
	Donc, $f_1$ est bien une application linéaire.
\item On a
	\begin{align*}
	f_2(\vec{u} + \vec{v}) &= \big(0,2(y_u+y_v)-(z_u+z_v),0\big)\\
						   &= (0,2y_u-z_u,0)+(0,2y_v-z_v,0)\\
						   &= f_2(\vec{u}) + f_2(\vec{v}),\\
	f_2(\lambda \vec{v}) &= (0,2\lambda y_v-\lambda z_v,0)\\
						 &= \lambda (0,2 y_v - z_v, 0)\\
						 &= \lambda f_2(\vec{v}).
	\end{align*}
	Donc, $f_2$ est bien une application linéaire.
\item On a
	\begin{align*}
	f_3(\vec{u} + \vec{v}) &= \big((x_u+x_v)+2(y_u+y_v)+3(z_u+z_v),\\
						 & \quad\quad 2(y_u+y_v)\cdot(z_u-z_v),\\
						 & \quad\quad (x_u+x_v)+(z_u+z_v)\big)\\
						 &\neq \big(x_u + 2y_u + 3z_u, 2y_u \cdot z_u, x_u + z_u\big)\\
						 & \quad\quad +\big(x_v + 2y_v + 3z_v, 2y_v \cdot z_v, x_v + z_v\big)\\
						 &= f_3(\vec{u}) + f_3(\vec{v}).\\
	\end{align*}
	Donc, $f_3$ n'est pas une application linéaire, car $f_3(\vec{u} + \vec{v}) \neq f_3(\vec{u}) + f_3(\vec{v})$.
\item On a
	\begin{align*}
	f_4(\vec{u} + \vec{v}) &= (x_u+x_v)^2 + 2(x_u+x_v)\\
						   &= x^2_u+x^2_v+2x_ux_v + 2x_u+2x_v\\
						   &\neq (x^2_u+2x_u)+(x^2_v+2xv)\\
						   &= f_4(\vec{u}) + f_4(\vec{v}).\\
	\end{align*}
	Donc, $f_4$ n'est pas une application linéaire, car $f_4(\vec{u} + \vec{v}) \neq f_4(\vec{u}) + f_4(\vec{v})$.
\end{enumerate}
\end{sol}

\begin{exo}
Modélisez sous forme matricielle les applications linéaires
\begin{itemize}
\item $f_1 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x + 2y + 3z, 2y-z, x + z)$,
\item $f_2 : \IR^3 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y,z) \mapsto (0, 2y-z, 0)$,
\item $f_3 : \IR^3 \rightarrow \IR^2$ définie par $(x,y,z) \mapsto (x + 2y + 3z, x - 2y - z)$,
\item $f_4 : \IR^2 \rightarrow \IR^3$ définie par $(x,y) \mapsto (x+y,2x-y,3y)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
On construit les matrices associées aux applications linéaires de la manière suivante :
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
f_1 &: \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1\\
2 & 2 & 0\\
3 & -1 & 1
\end{pmatrix}\\[1em]
f_2 &: \begin{pmatrix}
0 & 0 & 0\\
0 & 2 & 0\\
0 & -1 & 0
\end{pmatrix}
\end{align*}

\begin{align*}
f_3 &: \begin{pmatrix}
1 & 1\\
2 & -2\\
3 & -1
\end{pmatrix}\\[1em]
f_4 &: \begin{pmatrix}
1 & 2 & 0\\
1 & -1 & 3
\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{multicols}
\end{sol}

\begin{exo}
Décrivez géométriquement la transformation de $\IR^2$ réalisée par l'application linéaire $f$ dont la matrice associée est
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
1 & -2\\
1 & 2
\end{pmatrix}
\end{equation*}
et calculez l'image du vecteur $(2,3)$ par cette application linéaire.
\end{exo}

\begin{sol}
On remarque que
\begin{itemize}
\item $\can_1$ est envoyé sur $(1,1)$, soit une rotation de $\frac{\pi}{4}$ de centre $O$ et une dilatation d'un facteur $\sqrt{2}$,
\item $\can_2$ est envoyé sur $(-2,2)$, soit une rotation de $\frac{\pi}{4}$ de centre $O$ et une dilatation d'un facteur $2\sqrt{2}$.\\
\end{itemize}

Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:exo-rot1}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \i in {-3,...,3}
{
	\draw[dotted] (\i,-3.5) -- (\i,3.5);
	\draw[dotted] (-3.5,\i) -- (3.5,\i);
}
	
\foreach \i in {1,2,3}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,0.25);
	\draw (0,\i) -- (-0.25,\i);
	\draw (-\i,0) -- (-\i,-0.25);
	\draw (0,-\i) -- (0.25,-\i);
}
	
\draw[->] (-3.5,0) -- (3.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-3.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};		
	
\draw[thick,->,blue!60] (0,0) -- (1,0) node[below right,midway] {$\vec{\varepsilon_1}$};
\draw[thick,->,red!60] (0,0) -- (0,1) node[above right,midway] {$\vec{\varepsilon_2}$};
\draw[thick,->,blue] (0,0) -- (1,1) node[above right] {$f(\vec{\varepsilon_1})$};
\draw[thick,->,red] (0,0) -- (-2,2) node[below left,midway] {$f(\vec{\varepsilon_2})$};

\coordinate (O) at (0,0);
\coordinate (p10) at (1,0);
\coordinate (p11) at (1,1);
\coordinate (p01) at (0,1);
\coordinate (pm22) at (-2,2);

\pic["\textcolor{Green}{\footnotesize $\frac{\pi}{4}$}", draw=Green, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm,->] {angle= p10--O--p11};
\pic["\textcolor{Green}{\footnotesize $\frac{\pi}{4}$}", draw=Green, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm,->] {angle= p01--O--pm22};
\end{tikzpicture}
\caption{Construction géométrique d'une application linéaire}
\label{fig:exo-rot1}
\end{center}
\end{figure}

On calcule l'image du vecteur $(2,3)$ en calculant
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
1 & -2\\
1 & 2
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
2\\
3\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-4\\
8
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
Donc, $f(2,3) = (-4,8)$.
\end{sol}

\begin{exo}
Soit la base\footnote{Monter que ces vecteurs forment une base sort du cadre du cours.} $\varphi=\Set{\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3}$ avec
\begin{itemize}
\item $\vec{\varphi_1} = (2,-1,-2)_\can$,
\item $\vec{\varphi_2} = (1,0,-1)_\can$,
\item $\vec{\varphi_3} = (-2,1,3)_\can$,
\end{itemize}
calculez les matrices de passage de $\can$ vers $\varphi$ et inversement, et exprimez les vecteurs
\begin{itemize}
\item $(2,2,-1)_\can$ dans la base $\varphi$,
\item $(1,-1,2)_\varphi$ dans la base $\can$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
La matrice de passage de $\varphi$ vers $\can$ est simplement la matrice composée des vecteurs colonne $\vec{\varphi_1}$, $\vec{\varphi_2}$ et $\vec{\varphi_3}$, c'est-à-dire
\begin{equation*}
P = \begin{pmatrix}
2 & -1 & -2 \\
-1 & 0 & 1 \\
-2 & -1 & 3
\end{pmatrix}.
\end{equation*}
On calcule l'expression de $(1,-1,2)_\varphi$ dans la base $\can$ comme
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
2 & -1 & -2 \\
-1 & 0 & 1 \\
-2 & -1 & 3
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
1\\
-1\\
2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-1\\
1\\
5
\end{pmatrix},
\end{equation*}
donc $(1,-1,2)_\varphi = (-1,1,5)_\can$.

Pour calculer la matrice de passage de $\can$ à $\varphi$, il faut calculer l'inverse $P^{-1}$ de $P$. On procède par échelonnage de la manière suivante :
\begin{align*}
& \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0\\
		-1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
		-2 & -1 & 3 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right)\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
	    2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0\\
	    0 & -\frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} & 1 & 0\\
	    0 & -2 & 1 & 1 & 0 & 1
		\end{array}\right)& \begin{aligned}L_2\leftarrow L_2+\frac{1}{2}L_1\\L_3 \leftarrow L_3+L_1\end{aligned} \\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		2 & -1 & -2 & 1 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0 & -1 & -2 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & -2 & 1
		\end{array}\right) & \begin{aligned}L_2\leftarrow -2L_2\\L_3 \leftarrow L_3-2L_2\end{aligned} \\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		2 & -1 & 0 & 1 & -4 & 2\\
		0 & 1 & 0 & -1 & -2 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & -2 & 1
		\end{array}\right)& L_1\leftarrow L_1+2L_3\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		2 & 0 & 0 & 0 & -6 & 2\\
		0 & 1 & 0 & -1 & -2 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & -2 & 1
		\end{array}\right)&L_1 \leftarrow L_1 + L2
\end{align*}
On peut donc conclure que $P^{-1} = \begin{pmatrix}
0 & -3 & 1\\
-1 & -2 & 0\\
0 & -2 & 1
\end{pmatrix}$, et on peut calculer l'expression de $(2,2,-1)_\can$ dans la base $\varphi$ comme
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
0 & -3 & 1\\
-1 & -2 & 0\\
0 & -2 & 1
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
2\\
2\\
-1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-7 \\
-6\\
-5
\end{pmatrix},
\end{equation*}
donc $(2,2,-1)_\can = (-7,-6,-5)_\varphi$.
\end{sol}

\begin{exo}
Déterminez les vecteurs propre et valeurs propres associées des matrices suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{equation*}
A = \begin{pmatrix}
5 & -3\\
6 & -6
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\begin{equation*}
B = \begin{pmatrix}
5 & 8 & -7\\
-2 & -3 & 2\\
2 & 4 & -4
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{sol}
Le polynôme caractéristique de $A$ est 
\begin{align*}
& (5 - \lambda) (-6-\lambda) - (6 \cdot (-3))\\
&= -30 - 5\lambda + 6\lambda + \lambda^2 + 18\\
&= \lambda^2 + \lambda - 12
\end{align*}
Ce polynôme s'annule en $\lambda_1 = -4$ et $\lambda_2 = 3$, qui sont les deux valeurs propres de $A$. Pour calculer le vecteur propre $\overrightarrow{\Lambda_1}$ associé à $\lambda_1$, il faut résoudre le système
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	9x - 3y = 0\\
	6x -2y = 0
	\end{array}
\right.\\
\hspace*{1cm} \ssi \left\{
	\begin{array}{l}
	x = \frac{1}{3} y%\\
%	y = y
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
Les solutions de ce système sont $\Set{(\frac{1}{3}y, y) \suchthat y \in \IR}$. On a donc, par exemple, $\overrightarrow{\Lambda_1} = (\frac{1}{3}, 1)$. Finalement, pour calculer le vecteur propre $\overrightarrow{\Lambda_2}$ associé à $\lambda_2$, il faut résoudre le système
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	2x - 3y = 0\\
	6x -9y = 0
	\end{array}
\right.\\
\hspace*{1cm} \ssi \left\{
	\begin{array}{l}
	x = \frac{3}{2} y\\
	y = y
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
Les solutions de ce système sont $\Set{(\frac{3}{2}y, y) \suchthat y \in \IR}$. On a donc, par exemple, $\overrightarrow{\Lambda_2} = (\frac{3}{2}, 1)$.

Dans le cadre de $B$, on calcule le polynôme caractéristique comme
\begin{align*}
\left|
	\begin{array}{ccc}
	5 -\lambda & 8 & -7\\
	-2 & -3 - \lambda & 2\\
	2 & 4 & -4 - \lambda
	\end{array}
\right| 
&= (5-\lambda)(-\lambda-3)(-\lambda-4)+8 \cdot 2 \cdot 2+(-7) \cdot (-2) \cdot 4 \\
&\phantom{=}- 2 \cdot (-\lambda-3)(-7)-4 \cdot 2 \cdot (5-\lambda)-(-\lambda-4) \cdot (-2) \cdot 8\\
&= -\lambda^3-2\lambda^2+\lambda+2
\end{align*}
Par la règle d'Horner, en testant les diviseurs entiers de $2$, on constate que ce polynôme s'annule en $\lambda_1 = -1$, $\lambda_2 = 1$ et $\lambda_3 = -2$.

Pour calculer le vecteur propre $\overrightarrow{\Lambda_1}$ associé à $\lambda_1$, il faut résoudre le système
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	6x + 8y - 7z = 0\\
	-2x - 2y + 2z=0\\
	2x + 4y - 3z = 0
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
En écrivant ce système sous fore matricielle, on a
\begin{align*}
& \left( \begin{array}{ccc}
		6 & 8 & -7\\
		-2 & -2 & 2\\
		2 & 4 & -3
		\end{array}\right)\\
	 & \left( \begin{array}{ccc}
		6 & 8 & -7 \\
	    0 & \frac{2}{3} & -\frac{1}{3}\\
	    0 & \frac{4}{3} & -\frac{2}{3}
		\end{array}\right)& \begin{aligned}L_2\leftarrow L_2+\frac{1}{3}L_1\\L_3 \leftarrow L_3-\frac{1}{3}L_1\end{aligned} \\
	 & \left( \begin{array}{ccc}
		6 & 8 & -7\\
	    0 & \frac{2}{3} & -\frac{1}{3}\\
		0 & 0 & 0
		\end{array}\right) & L_3\leftarrow L_3-2L_2
\end{align*}
Autrement dit, 
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	x = \frac{1}{2} z\\[0.5em]
	y = \frac{1}{2} z%\\[0.5em]
%	z = z
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
Les solutions de ce système sont $\Set{(\frac{1}{2}z, \frac{1}{2}z, z) \suchthat z \in \IR}$. On a donc, par exemple, $\overrightarrow{\Lambda_1} = \left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, 1\right)$. Pour calculer $\overrightarrow{\Lambda_2}$ associé à $\lambda_2$, il faut résoudre le système
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	4x + 8y - 7z = 0\\
	-2x - 4y + 2z=0\\
	2x + 4y - 5z = 0
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
En écrivant ce système sous fore matricielle, on a
\begin{align*}
& \left( \begin{array}{ccc}
		4 & 8 & -7\\
		-2 & -4 & 2\\
		2 & 4 & -5
		\end{array}\right)\\
	 & \left( \begin{array}{ccc}
		4 & 8 & -7\\
	    0 & 0 & -\frac{3}{2}\\
	    0 & 0 & \frac{3}{2}
		\end{array}\right)& \begin{aligned}L_2\leftarrow L_2+\frac{1}{2}L_1\\L_3 \leftarrow L_3-\frac{1}{2}L_1\end{aligned} \\
\end{align*}
Autrement dit, 
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	x = -2y \\
%	y = y\\
	z = 0
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
Les solutions de ce système sont $\Set{(-2y, y, 0) \suchthat y \in \IR}$. On a donc, par exemple, $\overrightarrow{\Lambda_2} = \left(-2, 1, 0\right)$. Finalement, pour calculer le vecteur propre $\overrightarrow{\Lambda_3}$ associé à $\lambda_3$, il faut résoudre le système
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	7x + 8y - 7z = 0\\
	-2x - 1y + 2z=0\\
	2x + 4y - 2z = 0
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
En écrivant ce système sous fore matricielle, on a
\begin{align*}
& \left( \begin{array}{ccc}
		7 & 8 & -7\\
		-2 & -1 & 2\\
		2 & 4 & -2
		\end{array}\right)\\
	 & \left( \begin{array}{ccc}
		1 & \frac{8}{7} & -1 \\
	    -2 & -1 & 2\\
   		2 & 4 & -2
		\end{array}\right)& L_1 \leftarrow \frac{1}{7} L_1\\
	 & \left( \begin{array}{ccc}
		1 & \frac{8}{7} & -1 \\
	    0 & \frac{9}{7} & 0\\
   		0 & \frac{12}{7} & 0
		\end{array}\right) & \begin{aligned}L_2\leftarrow L_2+2L_1\\L_3 \leftarrow L_3-2L_1\end{aligned}\\		
\end{align*}
Autrement dit, 
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{l}
	x = z\\
	y = 0%\\
%	z = z
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
Les solutions de ce système sont $\Set{(z, 0, z) \suchthat z \in \IR}$. On a donc, par exemple, $\overrightarrow{\Lambda_3} = \left(1, 0, 1\right)$.

En conclusion, on a
\begin{itemize}
\item $\lambda_1 = -1$ et $\overrightarrow{\Lambda_1} = \left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, 1\right)$,
\item $\lambda_2 = 1$ et $\overrightarrow{\Lambda_2} = \left(-2, 1, 0\right)$,
\item $\lambda_3 = -2$ et $\overrightarrow{\Lambda_3} = \left(1, 0, 1\right)$.
\end{itemize}
\end{sol}

\begin{exo}
Construisez une matrice $A \in \IR^{3 \times 3}$ admettant
\begin{itemize}
\item $\lambda_1 = 1$ comme valeur propre de vecteur propre $(1,0,1)$,
\item $\lambda_2 = 2$ comme valeur propre de vecteur propre $\left(0,\frac{1}{2},1\right)$,
\item $\lambda_3 = 3$ comme valeur propre de vecteur propre $\left(\frac{1}{2},\frac{1}{2},1\right)$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
On sait que $A = LDL^{-1}$, avec $L$ la matrice définie en mettant en colonne les vecteurs $(1,0,1)$, $$\left(0,\frac{1}{2},1\right)$$ et $\left(\frac{1}{2},\frac{1}{2},1\right)$, et $D$ la matrice diagonale composée des éléments $1$, $2$ et $3$. On a donc
\begin{equation*}
L = \begin{pmatrix}
1 & 1 & \frac{1}{2}\\
0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\hspace*{2cm}
D = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 2 & 0\\
0 & 0 & 3
\end{pmatrix}.
\end{equation*}

Calculons $L^{-1}$ par échelonnage. On a
\begin{align*}
& \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 1 & \frac{1}{2} & 1 & 0 & 0\\
		0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 1 & 0\\
		1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1	
		\end{array}\right)\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
	    1 & 1 & \frac{1}{2} & 1 & 0 & 0\\
   		0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 1 & 0\\
   		0 & 0 & \frac{1}{2} & -1 & 0 & 1	
		\end{array}\right)& L_3 \leftarrow L_3 - L_1\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 1 & \frac{1}{2} & 1 & 0 & 0\\
   		0 & 1 & 1 & 0 & 2 & 0\\
		0 & 0 & 1 & -2 & 0 & 2	
		\end{array}\right) & \begin{aligned}L_2\leftarrow 2L_2\\L_3 \leftarrow 2L_3\end{aligned} \\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 1 & 0 & 2 & 0 & -1\\
   		0 & 1 & 0 & 2 & 2 & -2\\
		0 & 0 & 1 & -2 & 0 & 2
		\end{array}\right)& \begin{aligned}L_2\leftarrow L_2 - L_3\\L_1 \leftarrow L_1 - \frac{1}{2} L_3\end{aligned}\\
	 & \left( \begin{array}{ccc|ccc}
		1 & 0 & 0 & 0 & -2 & 1\\
   		0 & 1 & 0 & 2 & 2 & -2\\
		0 & 0 & 1 & -2 & 0 & 2
		\end{array}\right)&L_1 \leftarrow L_1 - L2
\end{align*}
Donc, on a $L^{-1} = \begin{pmatrix}
0 & -2 & 1\\
2 & 2 & -2\\
-2 & 0 & 2
\end{pmatrix}$, et en conclusion, on a
\begin{align*}
A &= LDL^{-1}\\
  &= \begin{pmatrix}
  1 & 1 & \frac{1}{2}\\
  0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\
  1 & 1 & 1
  \end{pmatrix}
  \cdot 
  \begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0\\
  0 & 2 & 0\\
  0 & 0 & 3
  \end{pmatrix}
  \cdot 
  \begin{pmatrix}
  0 & -2 & 1\\
  2 & 2 & -2\\
  -2 & 0 & 2
  \end{pmatrix}\\
  &= \begin{pmatrix}
  1 & 2 & \frac{3}{2} \\
  0 & 1 & \frac{3}{2}\\
  1 & 2 & 3
  \end{pmatrix}
  \cdot 
  \begin{pmatrix}
  0 & -2 & 1\\
  2 & 2 & -2\\
  -2 & 0 & 2
  \end{pmatrix}\\
  &= \begin{pmatrix}
  1 & 2 & 0\\
  -1 & 2 & 1\\
  -2 & 2 & 3
  \end{pmatrix}
\end{align*}
La matrice recherchée est donc $A = \begin{pmatrix}
  1 & 2 & 0\\
  -1 & 2 & 1\\
  -2 & 2 & 3
  \end{pmatrix}$.
\end{sol}

\end{detail}

